<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="https://blog.vepo.dev/feed/by_tag/Filosofia.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://blog.vepo.dev/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2026-02-21T19:42:20+00:00</updated><id>https://blog.vepo.dev/feed/by_tag/Filosofia.xml</id><title type="html">vepo</title><subtitle>Um repositório para todos os posts, palestras e tutoriais que já fiz. Java, Desenvolvimento de Software e reflexões sobre filosofia</subtitle><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.avif&quot;}</name></author><entry><title type="html">Avaliando a validade do seu caso</title><link href="https://blog.vepo.dev/posts/avaliando-a-validade-do-seu-caso" rel="alternate" type="text/html" title="Avaliando a validade do seu caso" /><published>2022-07-05T00:00:00+00:00</published><updated>2022-07-05T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.vepo.dev/posts/14-16-00-avaliando-a-validade-do-seu-caso</id><content type="html" xml:base="https://blog.vepo.dev/posts/avaliando-a-validade-do-seu-caso"><![CDATA[<p>Quando falamos de pensamento crítico, é preciso não só ponderar sobre a confiabilidade ou a relevância das evidências. Devemos também validar as informações que temos.</p>

<p>Muitas decisões que tomamos são apoiadas com argumentos ou mesmo dados. Se são argumentos devemos expor eles a testes de lógica para ver se não há nenhuma falácia. Se são dados precisamos assegurar que esses dados são gerados por testes confiáveis.</p>

<p>Um exemplo de como fatos podem não ser válidos para determinadas situações aconteceu no mercado de celulares quando houve o lançamento do iPhone. Existem dois tipos de tecnologia “touch”: a resistiva e a capacitiva. A resistiva apresenta um boa precisão, mas é preciso de certa força para ativar, por isso dispositivos que usam touch resistivo são acompanhados de canetas. Já o capacitivo tem uma péssima precisão, mas é facilmente ativado com a ponta dos dados. Até o iPhone, o mercado de celulares investia fortemente em touch resistivo porque (1) <strong>imaginavam que os usuários iriam desenhar no celular</strong> ou que (2) <strong>os usuários iriam escrever com a caneta disponível</strong>.</p>

<p>Qualquer pesquisa de mercado que fizesse ao menos 3 perguntas ao usuários de sobre as suas preferências pessoas, iria descobrir que a caneta não era boa de se escrever, assim os usuários preferem usar o teclado a escrever manualmente, ou seja a hipótese (1) era inválida. Pouquíssimos usuários querem desenhar com seus celulares, ao contrário, eles preferem ouvir música, assim a hipótese (2) também era inválida.</p>

<p>Eu sei desses fatos porque nessa época eu trabalhava em na empresa que mais vendia celulares. Essas hipóteses eram erradas porque elas não partiam de observações do mundo real, mas de elucubrações tecnológicas.</p>

<h1 id="técnicas-para-validar-hipóteses">Técnicas para validar hipóteses?</h1>

<p>Então surge a pergunta: existem técnicas para validar hipóteses? Sim, é disso que a ciência trata. Uma simples pesquisa de opinião pode ser feita para validar se sua ideia é realmente válida.</p>

<p>Mas existem também uma área que se preocupa em validar hipóteses que é o Design Thinking. O design thinking é uma série de ferramentas que foram desenvolvidas para validar hipóteses ou produtos. Uma dessas ferramentas é a Pesquisa Etnográfica. Pesquisa Etnográfica vai tentar entender quais são as dinâmicas dos grupos que queremos atingir. Como eles interagem, no que eles acreditam e como se organizam.</p>

<p>Outro método é criar Personas. Personas são personagens que não precisam existir no mundo real, mas tem que ter uma verossimilhança. Ao criar uma persona você vai imaginar como a pessoa deve interagir com a sua ideia ou produto.</p>

<p>Existem muitas outras técnicas e o objetivo comum delas é focar no problema e não na solução proposta</p>

<h1 id="coragem-intelectual">Coragem Intelectual</h1>

<p>Depois de validada uma hipótese é preciso ter a Coragem Intelectual de assumir uma postura. Coragem segundo Aristóteles é a virtude entre a covardia e a imprudência. Ao descobrir que uma hipótese não é valida é preciso confrontar cuidadosamente quem acredita nessa hipótese.</p>

<p>Para desenvolver coragem intelectual é preciso ter (1) <strong>vontade de analisar suas crenças e conclusões submetendo elas mesmo a critica</strong>, (2) <strong>comunicar a divergência respeitosamente acreditando que você está fazendo uma crítica válida e necessária</strong> e (3) **ter vontade de encarar ideias, crenças ou pontos de vista opostos as seus ou que você discorda.</p>

<p>Um bom exercício para treinar coragem intelectual é escolher duas crenças, uma que você compartilha e outra que você discorda. E tente procurar argumentos para validar o seu ponto de vista e pontos de vista para criticar.</p>

<p>Outro exercício é procurar oportunidades para ouvir (ou ler) pessoas com que você discorda. Faça perguntas sobre como eles chegaram a conclusões e opiniões, faça perguntas abertas e sem expor a sua opinião.</p>

<p>O último exercício é você escrever uma crença que você acredita fortemente e a defenda com argumentos e evidências que você realmente entende e pode explicar claramente para outros. Se você apenas usa citações ou opiniões de outros. Se você não conseguir fazer essa defesa é hora de você parar de considerar essa uma crença forte.</p>

<h1 id="beneficio-da-dúvida">Beneficio da dúvida</h1>

<p>Já ouviu falar de viés de confirmação? Se não ouviu é bom rever onde você tem adquirido informações pois esse tem sido um dos tópicos mais falados sobre Fake News nos últimos 5 anos.</p>

<p>Todos nós temos vieses de confirmação, que significa que seremos extremamente simpáticos a ideias com a qual já concordamos e extremamente relutante com ideias que já discordamos. Quando adotamos o beneficio da dúvida como estratégia para avaliar ideias, nós tentamos evitar o viés de confirmação. Devemos determinar a confiabilidade e relevância das evidências e validar as hipóteses mesmo que já saibamos o resultado final. Se formos abertos a oportunidade de mudar de ideia podemos ter uma visão melhor do outro lado ou mesmo construir argumentos melhores para nossas ideias.</p>

<p>Nessas horas é muito importante conhecer as falácias para ver se essa nova ideia, ou mesmo a sua ideia fixa, não é uma falácia.</p>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.avif&quot;}</name></author><category term="Filosofia" /><category term="Pensamento Crítico" /><category term="Evidências" /><summary type="html"><![CDATA[As informações que você tem são válidas para uma tomada de decisão?]]></summary></entry><entry><title type="html">Determinando a Confiabilidade de uma evidência</title><link href="https://blog.vepo.dev/posts/determinando-a-confiabilidade-de-uma-evidencia" rel="alternate" type="text/html" title="Determinando a Confiabilidade de uma evidência" /><published>2021-11-10T00:00:00+00:00</published><updated>2021-11-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.vepo.dev/posts/09-29-00-determinando-a-confiabilidade-de-uma-evidencia</id><content type="html" xml:base="https://blog.vepo.dev/posts/determinando-a-confiabilidade-de-uma-evidencia"><![CDATA[<p>O que pode impactar na confiabilidade de uma evidência? Aqui vou levantar três pontos e vamos discutir sobre eles.</p>

<ol>
  <li>Dados ruins</li>
  <li>Preconceitos sutis</li>
  <li>Confusão entre Confiabilidade e Precisão</li>
</ol>

<h1 id="dados-ruins">Dados ruins</h1>

<p><strong>Dados ruins</strong> podem vir de um universo pequeno ou não representativo.</p>

<p>Esse é um ponto muito interessante que pode ser visto em algumas discussões na 
<a href="https://twitter.com/search?q=%23BolhaDev">#BolhaDev</a> do Twitter, alguns engenheiros que 
trabalham no vale do silício acreditam que todas as politicas que eles usam por lá pode 
ser aplicadas em empresas aqui no Brasil.</p>

<p>Porque isso é um erro de dados ruins?</p>

<p>Porque as característica da mão de obra de lá são completamente diferentes das característica 
da mão de obra que temos aqui. Qualquer empresa brasileira tem um problema de seleção de mão 
de obra que implicará na um qualificação inferior a desejada e alto turnover. Enquanto no vale 
do silício esses problemas podem ser contornados com a importação de mão de obra qualificada. 
É complicado supor que qualquer politica possa ser simplesmente usada em contextos tão distintos. 
Isso pode ser contornado ao se analisar as característica do universo a ser fruto da nossa análise. 
Nossa amostra representa o universo?</p>

<p>Para nos previnirmos de dados ruins, precisamos sempre procurar informações, estudar o universo
em questão. Se estamos aplicando conhecimento de uma área em outra, se o contexto mudou, 
precisamos primeiro nos contextualizar antes de omitir opinião ou decisões.</p>

<p>Mudanças de contextos são sutis e podem acontecer mesmo quando não percebemos.</p>

<h1 id="preconceitos-sutis">Preconceitos sutis</h1>

<p><strong>Preconceitos sutis</strong> também afetam a confiabilidade das nossas evidências.</p>

<p>Vamos voltar ao caso dos engenheiros do vale do silício? Quando você vê uma FAANG no curriculo, 
você já supõe que eles são bons engenheiros, correto? E o que você supões por engenheiros que nunca
trabalharam fora do país?</p>

<p>Eu não preciso das respostas para saber que qualquer pessoa tem preconceitos.</p>

<p>Isso acontece porque o nome Vale do Silício traz uma autoridade, mas não é uma garantia automática 
de qualidade. Confiar em autoridade pode ser um problema, porque não é uma boa ferramenta. 
A pergunta que devemos fazer é: <em>qual seria uma boa ferramenta para qualificar bons engenheiros?</em>
Se encontrar uma resposta, podemos fugir da falácia chamada <strong>Argumento de Autoridade</strong>. Ela 
é representada por uma contrução comum: <strong>Y é bom porque é tem a origem X</strong>.</p>

<p><img src="/assets/images/filosofia/esquema-com-tipos-de-argumentos.png" alt="Argumentos e Falácias" /></p>

<p>Preconceitos sutis podem vir de coisas que não gostamos. Vamos mudar nosso exemplo, se eu 
por exemplo não gostar de produtos de uma determinada empresa X, mas tiver uma boa experiência
com produtos da empresa Y, ao escolher um novo produto vou ter que levantar todas as opções 
possíveis. Com certeza o novo produto da empresa X será preterido mesmo ele sendo melhor que
o da empresa Y. Não vou dar nome aos produtos, mas vamos pensar em provedores de Cloud, temos 
três grandes players no mercado, e é bem provavel que nossa escolha se paute no preconceito.</p>

<h1 id="confusão-entre-confiabilidade-e-precisão">Confusão entre Confiabilidade e Precisão</h1>

<p>E por fim podemos confundir <strong>precisão com confiabildiade</strong>.</p>

<p>Se temos alguém em nosso time que é preciso nas suas respostas, usa palavras diretas e tem 
argumentos claros para defender suas posições podemos supor que essa pessoa está sempre correta?</p>

<p>E se temos outra pessoa que não é preciso em suas respostas, e, ao defender sua posição,
coloca dúvida em certos pontos, é ponderada em outros e apresenta várias opções. Seria essa pessoa 
menos confiável que a primeira?</p>

<p>Precisão não é confiabilidade, o primeiro integrante pode não ter ponderado nos pontos 
negativos da sua decisão, enquanto o segundo pode ter avaliado todos os pontos negativos 
por isso tem mais dúvidas sobre a adoção de uma solução ou não.</p>

<p>É mais confiável aquele que ponderam sobre as qualidades positivas e negativas de uma solução. 
Quem se foca nas qualidades negativas será mais impreciso em suas decisões, mas essas decisões
serão mais embasadas, pois as qualidades negativas foram bem exploradas.</p>

<p>Outra forma dessa confusão aparecer é quando temos um leque maior de possibilidades, 
a decisão pode parecer mais precisa qusndo limitamos as nossas opções de escolha, expandir as
possibilidades leva a mais probabilidade de dúvida.</p>

<p>Essa confusão gera uma dificuldade cognitiva, somos propensos a escolher pelo que é preciso. 
E como podemos decidir se temos uma dificuldade cognitiva?</p>

<p>Nessas situação não podemos decidir baseado em nosso subconsciente, mas analisando friamente 
prós e contras de cada opção.</p>

<p>Outra ferramenta para vencermos essa confusão é separar decisão de afeto. Somos levados a confiar
em pessoas próximas, mas proximidade não significa confiança. Nem sempre meus amigos estão certos.
Essa é uma característica exarcebarda nos povos latinos e por isso, nós brasileiros precisamos ter
muito cuidado com as vozes amigas. Não que elas sejam maliciosas, longe de mim afirmar isso, mas 
quando precisamos tomar decisões críticas precisamos de confiabilidade. Toda decisão merece uma 
análise.</p>

<p>E se só tivermos uma opção? Quando temos uma opção, na grande maioria das vezes, não significa que
temos só uma opção, mas que houve uma curadoria prévia. Algumas empresas criam processos para tomadas
de decisões e nesses processos envolvem a escolha de ao menos três soluções alternativas. Essa é uma
boa ferramenta para evitarmos ser enganados pela curadoria externa.</p>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.avif&quot;}</name></author><category term="Filosofia" /><category term="Pensamento Crítico" /><category term="Evidências" /><summary type="html"><![CDATA[Para ter um pensamento crítico, não podemos apenas acreditar nas evidências, precisamos criticar elas. Nem toda evidência é confiável. Vamos entender o porque?]]></summary></entry><entry><title type="html">Ponderando a relevância de uma evidência</title><link href="https://blog.vepo.dev/posts/ponderando-a-relevancia-de-uma-evidencia" rel="alternate" type="text/html" title="Ponderando a relevância de uma evidência" /><published>2021-11-10T00:00:00+00:00</published><updated>2021-11-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.vepo.dev/posts/12-04-00-ponderando-a-relevancia-de-uma-evidencia</id><content type="html" xml:base="https://blog.vepo.dev/posts/ponderando-a-relevancia-de-uma-evidencia"><![CDATA[<p>O que é relevância? Relevância é o peso que uma evidência tem para apoiar ou rejeitar questões importantes.</p>

<p>Algumas evidências são importantes para alguns contextos e totalmente irrelevantes para outros. Vamos supor
que estamos contratando um desenvolvedor, seria relevante se soubessemos que ele é tímido? NÃO! Mas e se 
na posição que ele está sendo cotado existe a necessidade de fazer palestras e apresentações, um 
desenvolvedor tímido poderia atuar? Poderia, mas ele não se sentiria confortavel e isso provavelmente 
afetaria a performance dele. Ele poderia muito bem trabalhar em qualquer outra posição na empresa, ou 
mesmo atuar com conjunto com outro desenvolvedor que se sinta a vontade para palestrar.</p>

<p>Então se formos exposto a uma evidência dessas, como proceder? Existe algum método para determinarmos 
se uma evidência é relavente ou não?</p>

<p>A resposta é sim. Devemos:</p>

<ol>
  <li>Procurar por falácias lógicas</li>
  <li>Fazer perguntas iniciadas por “como”</li>
</ol>

<p>Se estamos procurando um desenvolvedor e surge um argumento que ele é tímido, isso é uma falácia chamada 
<strong>Ad Hominem</strong>. Ela acontece quando deixamos de discutir um argumento e vamos atacar um o portador do 
argumento. No caso, ser tímido não afeta a qualidade da pessoa como desenvolvedor. Mas e se surgir o 
argumento “quem indicou foi o Victor, ele não é um bom desenvolvedor”? Essa também é um argumento “Ad Hominem”,
estamos deixando de avaliar a pessoa indicada para validar uma suposta característica de quem o indicou.</p>

<p><img src="/assets/images/filosofia/ad-homine.gif" alt="Tirinha sobre Ad Hominem" /></p>

<p>Conhecer as falácias lógicas é muito importante para termos um pensamento crítico, elas podem nos livrar de 
armadilhas de pensamento que nos são imposta até mesmo pelo senso comum. Em muitos casos falácias são usadas
não por maldade, mas culturalmente. Se a pessoa A é ineficiente e a pessoa B é amiga da A, logo a pessoa B 
é ineficiente. É válido esse argumento? Não! Essa é a Falácia da Associação. Existem inúmeras, mas podemos 
posso enumerar outras importantes como a falácia da composição ou da divisão ou o apelo ao ridículo.</p>

<p>Por fim, fazer perguntas usando “como” pode nos ajudar a superar a irrelevância de uma evidência. Vamos supor
que temos a evidência que nosso desenvolvedor é tímido.</p>

<p>“Como chegamos a essa conclusão?” Essa pergunta é importante, uma vez eu perdi uma vaga em uma empresa 
porque surgiu uma fofoca que não tinha nenhuma procedência. Isso afetou a minha vida.</p>

<p>“Se ele for realmente tímido, como isso afeta no seu trabalho?” Essa pergunta é a chave do raciocínio, se 
o trabalho dele envolver atividades como palestrar, apresentar reuniões com clientes ou encontrar clientes,
logo ser tímido é uma característica que vai importar. Mas se ele for um desenvolvedor que vai trabalhar 
em um time desenvolvendo atividades de engenharia ou gerenciando times, o que importa?</p>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.avif&quot;}</name></author><category term="Filosofia" /><category term="Pensamento Crítico" /><category term="Evidências" /><summary type="html"><![CDATA[Qual a relevância de uma evidência? Como podemos fazer para avaliar se ela impacta ou não no nosso julgamento?]]></summary></entry><entry><title type="html">Um pouco de Pensamento Crítico</title><link href="https://blog.vepo.dev/posts/um-pouco-de-pensamento-critico" rel="alternate" type="text/html" title="Um pouco de Pensamento Crítico" /><published>2021-11-09T00:00:00+00:00</published><updated>2021-11-09T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.vepo.dev/posts/09-40-00-pensamento-critico</id><content type="html" xml:base="https://blog.vepo.dev/posts/um-pouco-de-pensamento-critico"><![CDATA[<h2 id="introdução">Introdução</h2>

<p>A origem do pensamento crítico é a grécia antiga? Sim e não. Podemos afirmar que ele partiu de Confúcio, 
mas o método que o ocidente usa é baseado em Sócrates e não Confúcio. E como ele se desenvolveu até hoje?</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Pensador</th>
      <th>Contribuição</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>Sócrates</td>
      <td>Introduziu a ideia questionar as crenças, autoridades e procurar evidências. Ele não produziu material, pois acreditava que a escrita era uma forma inferior de pensamento. A forma superior era o dialogo como uma forma de atingir a verdade.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Platão</td>
      <td>Fundou a primeira escola do mundo ocidental, a Academia. Foi responsável por escrever os dialogos do seu mestre Sócrates.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Aristóteles</td>
      <td>Introduziu o pensamento estruturado. Coisas como a classificação da informação, organizar e analisar argumentos, identificar falácias (que são erros no pensamento lógico), a retórica e o argumento persuasivo estruturado.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Bacon</td>
      <td>Organizou o que é o pensamento científico.</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>O pensamento crítico usa o método do raciocínio dedutivo, que é um método para partir de uma observação 
genérica e chegar a uma conclusão específica. O pensamento crítico é irmão do pensamento científico e ambos
vem da filosofia.</p>

<p>O pensamento científico usa o método do pensamento indutivo, que é um método para partir de uma observação 
especifica e char a uma conclusão genérica. Questionar, pensar, argumentar, duvidar e testar são uma parte 
natural da mentalidade científica.</p>

<h2 id="o-bom-pensador">O Bom Pensador</h2>

<p>O que define um bom pensador? Como boas ideias chegam e transformam a realidade?
São elas fruto de inspiração? Não! Um bom pensador está baseado em três pilares:
criatividade, estratégia e pensamento critíco.</p>

<p>O <strong>pensamento criativo</strong> vem de aplicar outras formas de pensar ao seu campo de trabalho.
Em muitos casos essas novas forma de pensar não são novas, são apenas adaptadas de outros
campos. Como é o machine learning por exemplo, que resolveu copiar a forma que o neurônio
usa para processar informações. Ou ela parte da simples inversão da ordem das coisas.</p>

<p>O <strong>pensamento estratégico</strong> é usado para analisar o problema, detalhando forças e fraquezas,
analisando tendências através do tempo, ou simplesmente chegando a raiz do problema. 
Perguntar o porque das coisas é um bom método de alcançar o pensamento estratégico. 
Cada resposta levantará uma série de outras perguntas, e assim por diante, expandindo
o conhecimento e as possibilidades de mais investigação sobre o problema.</p>

<p>O <strong>pensamento crítico</strong> trará valor a informação coletada. Dentre todas as respostas levantadas
anteriormente, qual é a mais valiosa? Ou qual é a mais relevante para antingirmos o nosso 
objetivo a curto prazo? Para ser crítico, você precisa ser cético, não cínico. Você validar
e questionar todas as evidências que tem em mãos, não deixando de explorar premissas e 
preconceitos. O pensamento crítico junto com o estratégia e criatividade ajudam a conseguir 
evidências para tomar decições confiantes, relevantes e validadas.</p>

<p>Se você é capaz de ter um objetivo, fazer perguntas importantes e exercitar o seu pensamento
para chegar a conclusões, você é um bom pensador.</p>

<h2 id="os-fundamentos-do-pensamento-crítico">Os fundamentos do pensamento crítico</h2>

<p>Idealmente o pensamento crítico atua quando criticamos o que cremos. 
Mas existe algum framework que pode nos ajudar nisso? Sim! Podemos 
sempre questionar a confiabilidade, relevância e validade.</p>

<p>Um exemplo classico de como podemos ser traidos pela <strong>confiabilidade</strong> 
foram de alguns engenheiros que construiram uma IA para reconhecer 
cachorros ou lobos em fotos. Essa IA foi treinada alcançando uma 
confiabilidade altissima, mas quando os engenheiros foram validar 
se ela era realmente útil, perceberam que os parametros usados não
valorizavam a imagem do animal, mas o meio em que ele estava. O 
aminal estava na neve ou na natureza? Lobo. O animal estava em um 
jardim ou dentro de casa? Cachorro. Esse algoritmo é confiável?
Não! Essa é uma forma de exercer o pensamento crítico, se os 
engenheiros tivessem confiado que o algoritmo é confiável, eles não
teriam obtido sucesso.</p>

<p><strong>Relevância</strong> é usada para julgar se questões que são importantes para 
determinados contextos tem significado em outros contextos. Para 
identificar se um animal é um cachorro ou um lobo o ambiente é 
relevante? Mas e se quiséssemos identificar qual esporte uma pessoa 
está praticando será extremamente útil para distinguir esqui aquático
do seu primo mais velho esqui.</p>

<p><strong>Validade</strong> é usada para criar um fluxo lógico entre evidências e conclusões.
Sempre que chegamos a uma conclusão baseada em uma evidência, precisamos
fazer a pergunta inversa: <em>essa conclusão é comprovada pela evidência?</em></p>

<p>Um exemplo classico:</p>
<ol>
  <li>Lobos são animais que vivem na floresta</li>
  <li>Rex é um animal que vive na floresta</li>
  <li>Logo, Rex é um lobo.</li>
</ol>

<p>Seria <strong>(3)</strong> uma conclusão das duas evidências? Não, pois não há nenhuma 
evidência que Rex seja realmente um lobo, <strong>(1)</strong> é um argumento vago visto que 
existem inúmeros animais que vivem nas florestas. As duas evidências são fracas.
Eu poderia até fazer a clássica piada do Steve Wonder ser Deus, mas creio
que ela é muito velha e poucos a conheceriam.</p>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.avif&quot;}</name></author><category term="Filosofia" /><category term="Pensamento Crítico" /><summary type="html"><![CDATA[Aproveitei uma folga nas funcionalidades para fazer um curso no LinkedIn Learning. Minha escolha? Pensamento Crítico!]]></summary></entry></feed>