<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="https://blog.vepo.dev/feed/by_tag/Narcisismo.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://blog.vepo.dev/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2026-02-21T19:42:20+00:00</updated><id>https://blog.vepo.dev/feed/by_tag/Narcisismo.xml</id><title type="html">vepo</title><subtitle>Um repositório para todos os posts, palestras e tutoriais que já fiz. Java, Desenvolvimento de Software e reflexões sobre filosofia</subtitle><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.avif&quot;}</name></author><entry><title type="html">O Mundo dos Narcisos</title><link href="https://blog.vepo.dev/posts/o-mundo-dos-narcisos" rel="alternate" type="text/html" title="O Mundo dos Narcisos" /><published>2020-11-18T00:00:00+00:00</published><updated>2020-11-18T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.vepo.dev/posts/12-00-00-o-mundo-dos-narcisos</id><content type="html" xml:base="https://blog.vepo.dev/posts/o-mundo-dos-narcisos"><![CDATA[<p><em>— O que você vê quando abre seu Twitter?</em></p>

<p>Essa não é uma pergunta retórica! As Redes Sociais se tornaram o novo espaço de socialização. Há uma nova tecnologia que transforma o espaço, e toda vez que o espaço é transformado as distâncias são atualizadas.</p>

<p>20 anos atrás o espaço de socialização era geográfico. Você era obrigado a socializar com quem estava na fila do pão, com quem estava do seu lado no ônibus ou mesmo com as pessoas que moram com você.</p>

<p>20 anos atrás quando você emitia uma opinião você era obrigado a olhar no olho do outro. O outro não podia ser ignorado, se você o ofendesse, na melhor das hipóteses, você teria que ouvir uma replica.</p>

<p>Agora as distâncias não são mais geográficas, são lógicas. Vivemos em um grafo onde os nós são conectados e desconectados digitalmente. Talvez você não entenda o conceito proposto pelo binômio digital/analógico.</p>

<h1 id="digital-e-analógico">Digital e Analógico</h1>

<blockquote>
  <p>Girando em torno deste sol, a uma distância de cerca de 148 milhões de quilômetros, há um planetinha verde-azulado absolutamente insignificante, cujas formas de vida, descendentes de primatas, são tão extraordinariamente primitivas que ainda acham que relógios digitais são uma grande ideia.</p>

  <p>— <strong>O Guia do Mochileiro das Galáxias</strong></p>
</blockquote>

<p>Esse trecho é genial! E a mesma ideia pode ser aplicada a Redes Sociais.</p>

<p>Quando falamos de coisas Analógicas, podemos assumir que entre duas medidas existem infinitas possibilidades.</p>

<p>Se o termômetro é digital, a temperatura pode ser 32,14159265358979323846ºC, que é ligeiramente maior que 32ºC. Em um termômetro digital a temperatura será 32,1ºC, que é ligeiramente menor que a temperatura real.</p>

<h1 id="relacionamentos-digitais">Relacionamentos Digitais</h1>

<p>Em Redes Sociais, o relacionamento é digital e não analógico. Antes você era obrigado a conviver com quem estava ao seu redor, agora não. Você pode escolher a sua timeline. Você pode remover pessoas dela. Você pode amplificar vozes que não deveriam ressoar ou cancelar vozes que são contrários ao que você pensa.</p>

<p>Com a intensa comunicação, acabamos por escolher apenas as vozes que concordam conosco. Isso acontece porque a socialização e o debate não acontecem somente após o fim de expediente, mas o dia inteiro. O debate sobre política, que acontecia na mesa de bar, agora acontece durante o trabalho e sem nenhum <em>“lubrificante social”</em>.</p>

<p>A hiper-conectividade nos deu a sensação que devemos emitir opinião o tempo inteiro. São opiniões sem reflexão, sem contraditório. O aplauso é praticamente imediato. Enquanto eu escrevia esse texto, postei no Twitter a citação do <a href="https://www.amazon.com.br/guia-mochileiro-das-gal%C3%A1xias/dp/8599296574?__mk_pt_BR=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;crid=1HC5TO146ATBQ&amp;dchild=1&amp;keywords=o+guia+dos+mochileiros+da+galaxia&amp;qid=1605712857&amp;sprefix=o+guia+dos+%2Caps%2C364&amp;sr=8-2&amp;linkCode=ll1&amp;tag=vepo0f-20&amp;linkId=b3d48cd6646a8f07df37c99c5e39ad73&amp;language=pt_BR&amp;ref_=as_li_ss_tl">Guia dos Mochileiros das Galáxias</a> e já tive algumas curtidas, mesmo meu perfil tendo pouca visibilidade.</p>

<p><a href="https://twitter.com/vepo/status/1329056700557561856?s=20"><img src="/assets/images/twitter-guia.png" alt="Tweet Sobre Guia dos Mochileiros" /></a></p>

<p>A pergunta que devemos fazer é se essas ideias são validadas. Ou são apenas elucubrações de uma mente cheia de ideias e com pouco contato com pessoas reais? Se as generalizações feitas são realmente reais. Muitas vezes essas ideias são feitas usando <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Composi%C3%A7%C3%A3o_(fal%C3%A1cia)">composições</a>.</p>

<p>Vou pegar dois exemplos básicos e comuns para explicar, mas isso pode ser aplicado a qualquer ideia.</p>

<ul>
  <li><em>Há universitários maconheiros, eles estudam em universidades federais, logo todo aluno de federal é maconheiro.</em></li>
  <li><em>Há pessoas racistas, normalmente são de classe média, logo todo branco de classe média é racista.</em></li>
</ul>

<p>Já ouviu essa frases?</p>

<h1 id="personas">Personas</h1>

<p>No mundo empresarial existem alguns conceitos que podem nos ajudar. Quando temos alguma ideia de produto, precisamos primeiro validar se essa ideia é válida.</p>

<p>O que significa a ideia ser válida? É ver se ela tem aderência a realidade. Se o desejo que ela se propõe a resolver realmente existe. Muitas Startups vão a falência porque as ideias de seus criadores não refletem a realidade.</p>

<p>Para se validar uma ideia, então se criam algumas personas. Elas não são pessoas reais, mas contém a personalidade de pessoas reais. Todo modelo tem que ser baseado nessas Personas.</p>

<ul>
  <li><em>João é universitário, faz ciências sociais na Unesp, ele não fuma maconha.</em></li>
  <li><em>Pedro é um branco de classe média, ele não é racista.</em></li>
</ul>

<p>Essas personas são construidas a partir de entrevistas com pessoas reais. Essas entrevistas devem ser feitas focadas no problema e não na solução proposta. Em nenhum momento da entrevista eu posso apresentar o problema.</p>

<p>Seria como se eu fosse entender quem é o eleitor do atual presidente, mas em nenhum momento eu perguntaria em quem ela votou e nem colocaria essa informação. Faria perguntas abertas sobre o problema.</p>

<ul>
  <li><em>João é universitário, faz ciências sociais na Unesp, ele crê que o trafico de drogas alimenta o ciclo de violência na sociedade e não usa nenhuma droga ilícita.</em></li>
  <li><em>Pedro é branco de classe média, ele crê que todas as pessoas são iguais, mas ele apoia política de cotas porque entende que no Brasil há dívida histórica devido a escravidão.</em></li>
</ul>

<h1 id="ideias-no-mundo-dos-narcisos">Ideias no mundo dos Narcisos</h1>

<blockquote>
  <p><em>Quando eu te encarei frente a frente não vi o meu rosto</em> <br />
<em>Chamei de mau gosto o que vi, de mau gosto, mau gosto</em> <br />
<em>É que Narciso acha feio o que não é espelho</em> <br />
<em>E à mente apavora o que ainda não é mesmo velho</em> <br />
<em>Nada do que não era antes quando não somos Mutantes</em></p>

  <p>— <strong>Sampa, Caetano Veloso</strong></p>
</blockquote>

<p>O mundo das Redes Sociais é criado baseado em uma curadoria inconsciente. Você vai seguindo e adicionando pessoas que pensam parecido. Logo sua timeline é um reflexo daquilo que você acredita. Ela não reflete a realidade, ela é apenas seu próprio reflexo na água.</p>

<p>O mito de Narciso precisa ser lembrado o tempo inteiro, ele sobrevive desde a Grécia Antiga exatamente porque ele é relevante. A sociedade contemporânea está hipnotizada pela própria imagem, ela só vê a própria imagem. Muitas vezes somos tentado a colocar a culpa nos algoritmos, mas eles apenas potencializam aquilo que já existia desde tempos imemoriais.</p>

<p>Postamos ideias em Redes Sociais e logo vem os aplausos, a concordância. Isso alimenta nosso ego. Lemos e citamos os mesmo autores da nossa timeline, fazemos a mesma critica.</p>

<h1 id="um-chamado-a-sabedoria">Um chamado a sabedoria</h1>

<p>O mundo das Redes Sociais é tentado, mas não está levando nosso mundo a lugar nenhum. Estamos potencializando o atrito, apagando quem pensa diferente, agredindo quem discorda dos nossos ideais.</p>

<p><img src="/assets/images/books.jpg" alt="Livros empilhados" /></p>

<p>Precisamos recuperar a Sabedoria, aquela velha ideia que foi perdida para o conhecimento. O conhecimento é necessário, mas ele pode ser uma armadilha.</p>

<p>Já ouviu a frase <em>“Ganhou a discussão e perdeu a pessoa”</em>. As vezes temos que escutar mais do que falar, entender o porque que a pessoa pensa o que pensa.</p>

<p>Não precisamos ganhar nenhuma discussão, a internet tem que ser o espaço da empatia e do diálogo. Faça mais perguntas do que proponha respostas. Muitas vezes você pode se surpreender do porque algumas pessoas pensam diferente.</p>

<p><a href="https://xkcd.com/386/"><img src="https://imgs.xkcd.com/comics/duty_calls.png" alt="Cartoon Duty Calls do XKCD" /></a></p>

<p>Podemos gastar menos tempo online também. Isso é um pouco difícil em tempos de pandemia, mas devemos valorizar quem tá perto. Estou relendo o livro ]<strong>Cem Anos de Solidão</strong>](https://www.amazon.com.br/anos-solid%C3%A3o-Gabriel-Garcia-M%C3%A1rquez/dp/8501012076?<em>_mk_pt_BR=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;crid=2KIS3OVVRRHBX&amp;dchild=1&amp;keywords=cem+anos+de+solid%C3%A3o&amp;qid=1605712365&amp;sprefix=cem+anos+%2Caps%2C369&amp;sr=8-2&amp;linkCode=ll1&amp;tag=vepo0f-20&amp;linkId=6d73ec9e5c7f4b4ce52ad1430a1bd189&amp;language=pt_BR&amp;ref</em>=as_li_ss_tl). E no primeiro capitulo conta as inúmeras invenções do José Arcadio Buendía, ele sempre estava tendo ideias geniais e gastava seu tempo dentro de um quarta dando vida a suas ideias. Até em que um momento sua esposa fala.</p>

<blockquote>
  <p>— Em vez de andar por aí com essas novidades malucas, você devia era se ocupar dos seus filhos — replicou. — Olhe como estão, abandonados ao deus-dará, como os burros.</p>

  <p>— <strong>Cem Anos de Solidão — Gabriel García Márquez</strong></p>
</blockquote>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.avif&quot;}</name></author><category term="Redes Sociais" /><category term="Narcisismo" /><category term="Tecnologia" /><category term="Sociedade" /><summary type="html"><![CDATA[Por que pessoas boas são segregadas por suas opiniões? Uma breve reflexão sobre a leitura do livro “A Mente Moralista”]]></summary></entry></feed>