<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="https://blog.vepo.dev/feed/by_tag/Sociedade.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://blog.vepo.dev/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2026-02-21T19:42:20+00:00</updated><id>https://blog.vepo.dev/feed/by_tag/Sociedade.xml</id><title type="html">vepo</title><subtitle>Um repositório para todos os posts, palestras e tutoriais que já fiz. Java, Desenvolvimento de Software e reflexões sobre filosofia</subtitle><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.avif&quot;}</name></author><entry><title type="html">Existe “Viés Algorítmico”?</title><link href="https://blog.vepo.dev/posts/existe-vies-algoritmico" rel="alternate" type="text/html" title="Existe “Viés Algorítmico”?" /><published>2023-02-22T00:00:00+00:00</published><updated>2023-02-22T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.vepo.dev/posts/21-54-00-existe-vies-algoritmico</id><content type="html" xml:base="https://blog.vepo.dev/posts/existe-vies-algoritmico"><![CDATA[<p>Em pleno carnaval de 2023 surge um tema polemico no Twitter. E como a comunidade do Twitter é muito madura sabendo discutir com argumentos embasados, os especialistas de Viés Algorítmico e Deep Learning foram consultaados para emitirem opiniões e explanarem sobre os estudos no tema.</p>

<p>Se você não percebeu a ironia no parágrafo anterior é bom treinar um modelo de Deep Learning para detecção de ironia, porque seu modelo interno está péssimo.</p>

<p>Voltando ao tema, realmente surgiu uma polemica se Inteligência Artificial, ou sendo mais especifico Algoritmos de Machine Learning tem ou não vieses. Eu acabei omitindo a minha opinião e nesse artigo vou me alongar mais sobre o porque eu creio que Machine Learning é por design baseado em viés.</p>

<h2 id="definindo-viés">Definindo Viés</h2>

<p>Não podemos discutir viés algorítmico sem antes entender o que é viés. Ao tentar procurar alguma publicação sobre o tema, encontrei no site do Núcleo de Estudos da Violência da USP (NEV-USP) um levantamento bibliográfico <a href="https://nev.prp.usp.br/publicacao/vies-algoritmico-um-balanco-provisorio/">Viés algorítmico – um balanço provisório</a>.</p>

<p>Nesse levantamento tive uma grande surpresa ao perceber que esse tema é mais falado na Sociologia (12,3%) e no Direito (27,9%) do que na Computação (7,4%). Dessas publicações, a grande maioria são ensaios (74,4%) tendo pouca pesquisa empirica e pouco embasamento teorico.</p>

<p>A busca por uma definição do que é um “viés algorítmico” também é neglicenciada pois nenhum dos artigos encontrados propõe uma definição. Uma das definições de víes é encontrada em <a href="https://arxiv.org/abs/1910.13122">Algorithmic decision-making in AVs: Understanding ethical and technical concerns for smart cities</a> “<em>Um sistema é considerado enviesado quando contém características ‘intencionais’ ou ‘não intencionais’ que discriminam injustamente certos indivíduos ou grupos de indivíduos na sociedade</em>”</p>

<p>Já outros autores vão defender que o viés algorítmico é quando há uma distorção de dados, algoritmos e resultados de acordo com uma realidade social pré-existente. O que isso significa? Que já existe um problema social e através da construção de modelos eles são ressaltados.</p>

<p>No levantamento, as causas apontadas para o viés algorítmico são a estrutura social, os dados enviesados, a construção da ferramenta/modelo e a interpretação dos resultados.</p>

<h2 id="entendendo-machine-learning">Entendendo <em>Machine Learning</em></h2>

<p>Agora que compreendemos o que é viés e o que é viés algorítmico, vou tentar explicar como funciona um modelo de Machine Learning e como ele se relaciona com o algoritmo em si.</p>

<p>Inteligência Artificial é um campo da computação muito rico, ela via tentar emular a inteligência humana em sistemas que apresentam uma forma de raciocínio ou buscam soluções de forma eficiente. Os algoritmos de IA podem ser classificados em vários tipos, chamarei aqui de IA Clássica todo algoritmo que racionaliza a estrutura do problema para buscar uma solução. Por exemplo, quando implementamos uma IA para jogar xadres, podemos implementar o <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Minimax">algoritmo Minimax</a> que é uma busca em uma árvore de possibilidades tentando maximizar a pontuação de um jogador pressuponto que o outro jogador vai também tentar maximizar a sua pontuação.</p>

<p><img src="/assets/images/minimax.gif" alt="Desenho de uma árvore gerada pelo algoritmo Minimax" /></p>

<p>Quer ver uma implementação do Minimax? Tenta jogar a <a href="https://github.com/vepo/tic-tac-toe/">minha versão do jogo da velha em Scala</a>.</p>

<p>Já os algoritmos de Machine Learning em sua grande maioria vão tentar resolver problemas taxonômicos. São algoritmos que vão tentar fazer identificações baseados em features. Uma feature é uma caracteristica do objeto desejado. O exemplo mais clássico é a classificação de um algoritmo para identificação da flor Iris entre Iris Setosa, Iris Versicolour ou Iris Virginica. Já existe um <a href="https://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/iris">dataset composto com a largura e tamanho da pétala e da sépala e a respectiva classificação</a> e baseado nele é possível construir um sistema para identificação de qualquer flor desse tipo.</p>

<p>Durante alguns anos da minha vida eu construi sistemas de reconhecimento de fala e sintese de voz baseado em algoritmos de Machine Learning usando <a href="https://cmusphinx.github.io/wiki/tutorialconcepts/">Hidden Markov Models</a>. Esses algoritmos são um pouco diferentes dos de identificação, mas ainda são algoritmos de identificação, pois reconhecer um trecho de fala é identificar fonemas e transcrever esses fonemas nas palavras corretas.</p>

<p>Por fim temos os algoritmos de Deep Learning que são baseados em Redes Neurais. Uma rede neural é baseada na ideia do Perceptron. O perceptron é uma estrutura que permite a criação de uma função para transformação de dados inpirado no neuronio. Um neuronio recebe vários sinais eletricos de suas sinapses e produz um novo sinal que é uma função de todas as entradas. Um perceptron seria composto por um conjunto de entradas, uma função de transformação e um conjunto de parâmetros.</p>

<p><img src="/assets/images/perceptron.webp" alt="Desenho esquemático do Perceptron" /></p>

<p>Para que o perceptron tenha uma utilidade, ele precisa ser treinado para que os parâmetros sejam escolhidos. Por muitos anos esse treinamento não era fácil pela ausência de um bom método, mas em 1986 foi proposto o algoritmo <em>Backpropagation</em> que possibilitou o treinamento de uma rede neural composta de várias camadas de perceptrons alinhados.</p>

<p><img src="/assets/images/backpropagation.webp" alt="Desenho esquemático do Backpropagation" /></p>

<p>Então quando falamos de <em>Deep Laerning</em> temos uma base de dados que alimentará uma rede neural complexa e será treinada para que se encontre uma função de transformação com um erro mínimo. Esse treinamento é a escolha dos coeficientes afim de se reduzir o erro usando Gradiente Descendente e Backpropagation. Caso tenha interesse em ver um código que implementa tudo isso, em 2020, durante um periodo de tédio e ócio e com a necessidade de relembrar como é programar em C++ <a href="https://github.com/vepo/cerebro">eu fiz uma POC de implementar um NN em C++</a>.</p>

<p>Podems então resumir que os algoritmos de <em>Deep Learning</em> são um subconjunto dos algoritmos de <em>Machine Learning</em> que por sua vez é um subconjunto dos algoritmos de Inteligência Artificial. Estamos falando na construção de programas que emulem as carateristicas da inteligência humana, mas esses programas nunca vão ser inteligentes como os humanos.</p>

<p><img src="/assets/images/tipos-de-nn.png" alt="Tipos de Redes Neurais" /></p>

<h2 id="pressupostos-do-deep-learning">Pressupostos do <em>Deep Learning</em></h2>

<p>O primeiro pressuposto quando vamos falar de qualquer algoritmo de inteligência artificial é que ele emula a inteligência.</p>

<p>Vamos criar uma situação hipotetica que queremos construir uma rede neural para que se identifique se o canídeo em uma foto é um cachorro ou um lobo. O programa não terá uma ideia do que é um lobo, ou do que é um lobo. O programa não terá medo ao ver um lobo ou não se sentirá feliz quando vê a foto de um cachorro brincando. Isso não acontecerá porque programas não tem subjetividade, o programa será apenas um conjunto de parametros que alimentará uma rede neural para construção de uma função que identifica se na foto existe um cachorro ou um lobo.</p>

<p>Ainda no caso do cachorro e do lobo, é possível que o programa faça uma identificação completamente enviesada porque existe uma caracteristica comum aos lobos que é incomum aos cachorros. Lobo é um animal não domesticado, logo é bastante improvavel que um lobo seja fotografado em um ambiente domestico. Já cachorros, em sua maioria, são fotografados em ambientes domesticos ou areas externas, muito raramente em uma floresta.</p>

<p>Quando treinamos uma Rede Neural, não temos o controle de quais parâmetros estão sendo usados fazer a identificação. O ambiente é levado em consideração? Como podemos identificar isso?</p>

<p>Para fazer essa identificação é preciso falsear um resultado, ou seja, eu preciso provar se essa minha ideia é falsa ou verdadeira. Assim, preciso de fotos de cachorros em ambientes selvagens e fotos de lobos em ambientes domésticos. Quais são as taxas de assertividades nessas fotos?</p>

<p>O segundo pressuposto é que todo algoritmo de <em>Deep Learning</em> é uma função de transformação com um erro embutido. Nos estamos sempre falando de dadas sendo transformados e a criação de uma função que capturará a essência dessa transformação mas nunca será realmente fiel.</p>

<p>Quando nós vamos identificar um cachorro, nós sabemos o que é um cachorro. Mas o algoritmo não sabe, ele terá que calcular os parâmetros para minimizar o erro, mas o erro ainda existirá! Logo erro é inerente a qualquer algoritmo de <em>Deep Learning</em>. Quando tentamos minimizar demais o erro, encontramos o que é chamado de <em>overfitting</em> o que significa que dentro do teste o erro foi minimizado ao extremo, mas para dados fora do testo o modelo não terá uma taxa de assertividade alta. Já quando o erro não é tão minimizado temos o <em>underfitting</em> que é quando o modelo tem uma alta taxa de erro mesmo durante o treinamento.</p>

<p>O terceiro pressuposto é que estamos falando de identificação de padrões. Qualquer atividade de identificação de padrões será enviesada porque no mundo real não existem padrões. Quando eu falo pra você que tenho um modelo de indentificação de cachorros ou lobos você já conseguiu imagina o que é um cachorro ou um lobo. Seu cachorro será ou um pastor alemão, ou  um labrador, ou um golden retriever ou um vira-lata caramelo. Idependente da imagem que você tem na sua cabeça você acessou o seu <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Universal_(filosofia)">universal</a> de cachorro, mas quando você vê um pincher de 3 patar, você continua acreditando que aquilo é um cachorro, mesmo que esse particular seja completamente diferente do universal.</p>

<p>Ao se tentar identificar universais, você está construindo um modelo que intrisecamente tem uma ideia do que é esse universal. Se eu aceito que esse modelo tem um erro estatistico, eu devo aceitar que esse modelo ou aceitará particulares externos ao universal ou não aceitará particulares internos ao universal.</p>

<p>Se voltarmos ao modelo do lobo e do cachorro, pode ser que o modelo identifique um gato domestico como cachorro e um Puli seja ignorado, quem sabe confundido com farrapos.</p>

<p>O quarto pressuposto é que esse modelo fará uma escolha baseada em probabilidade condicional, o que implica que vises sociais podem ser codificados no modelo. Por probabilidade condicional entenda que é uma conclusão logica que pode estar falsa.</p>

<p>Vamos ver o exemplo do lobo e cachorro, se 99% das fotos de lobos eles estão em uma floresta, se eu tenho uma foto de um canídeo em uma floresta eu posso supor que ela seja um lobo? Não! Para que essa carateristica seja minimizada precisamos ter base de dados balanceadas, ou seja, o número de fotos de cachorro dentro de casa, cachorro na floresta, lobo dentro de casa e lobo na floresta devem ser semelhante. Mas é factível ter uma base assim?</p>

<h2 id="víes-por-design">Víes por design</h2>

<p>Algoritmos de <em>Deep Laerning</em> são extremamente úteis, mas eles estão codificando padrões usando variáveis que muitas vezes não tem relação com o universal desejado.</p>

<p>Se nós formos nos questionar o que é um ser humano, a resposta não será em forma de uma descrição matemática, mas uma uma descrição repleta de subjetividade.</p>

<p>Os algoritmos de <em>Deep Learning</em> vão tentar encontrar um padrão que não existe e mesmo assim serão sucestível ao erro. É a forma como essa tecnologia foi pensada.</p>

<h2 id="o-que-é-chatgpt">O que é ChatGPT?</h2>

<p>Seundo sua própria documentação, o ChatGPT é <a href="https://openai.com/blog/chatgpt/">um “Modelo de Linguagem otimizado para o dialogo”</a>. Reparou que na descrição não há nenhuma menção a “conhecimento” ou “informação”? Porque a tecnologia GPT não tem uma gestão da informação.</p>

<p>Um modelo de linguagem é definido no paper <a href="https://openai.com/blog/better-language-models/">Better Language Models and Their Implications</a> como um modelo que tem como objetivo prever a próxima palavra, dado o conjunto de palavras anteriores. O que isso quer dizer? Voltamos a proabilidade condicional! Se escrevemos uma pergunta, o ChatGPT vai propor uma resposta usando uma função que era qual será a resposta mais provavel.</p>

<p>Nisso temos que levantar as questões:</p>
<ol>
  <li>O texto mais provavél é correto?</li>
  <li>A base de dados usada para o treinamento é balanceada?</li>
  <li>Existe a possibilidade de ponderação nas respostas?</li>
</ol>

<p>Quando falamos em ponderação é algo que está se tornando raro nas discussões da internet. Não temos mais a habilidade de levantar pontos possitivos e pontos negativos de uma ideia e ponderar se a ideia é boa ou ruim.</p>

<p>O exemplo mais comum foi quando perguntaram qual foi o papel da URSS na segunda guerra mundial. Nos documentos e filmes sabemos que a URSS foi crucial para destruir a Alemanha. Hitler tinha odiava comunistas e socialistas e esse era um ponto tão crucial na sua ideologia que investiu por meses tentando destruir Stalingrado. Foi a URSS que chegou com as tropas em Berlin para tomar o poder, mas circulou vários prints em que essa informação hora era apresentada como verdadeira e hora era apresentada a versão que os EUA tinham tomado Berlin.</p>

<p>Essa versão que os EUA tomaram Berlin é tão comum nos EUA que foi até ironizada pelo Clint Eastwood no filme <a href="https://www.papodecinema.com.br/filmes/15h17-trem-para-paris/">15h17 - Trem para Paris</a></p>

<p>Podemos então concluir que o ChatGPT tem o compromisso de tentar soar como um texto fluido em que as ideias sejam realmente apresentadas e verossímeis, mas ele não tem compromisso que essas ideias sejam verdadeiras. Ele não foi desenhado pra isso e isso está na documentação e nos papers apresentados no site da OpenIA.</p>

<h2 id="ia-como-commodity">IA como commodity</h2>

<p>Qualquer algoritmo de IA é um algoritmo que pode ser reimplementado, mas as Big Techs tentam vender IA como uma commiditie. Apesar de ser muito dificil de replicar esses algoritmos, eles são frutos de anos de investimento em pesquisa e inovação e muito dos estudos que poossibilitaram a contrução deles estão aí a nossa disposição.</p>

<p>Pode não ser fácil entender como funciona um algoritmo complexo, mas vale a pena ler o artigo que descreve esse algoritmo. Ele trará luz ao metodo de funcionamento e as limitações do algoritmo. Toda publicação academica faz uma analise completa levantando inclusive os defeitos encontrados para que sejam endereçado em pesquisas futuras.</p>

<p>Treine a sua capacidade de leitura e investigação.</p>

<h2 id="qual-deve-ser-nossa-postura-quando-vemos-uma-nova-tecnologia">Qual deve ser nossa postura quando vemos uma nova tecnologia?</h2>

<p>Para concluir eu os clamo a se questionarem qual é a nossa postura quando vemos uma nova tecnologia. Somos um fã de tecnologia sempre ansiando pelo que tem de novo e acreditando que aquela é a solução de todos os nossos problemas? Ou somos céticos fazendo questionamentos criticos e validando a documentação existente?</p>

<p>Tecnologias promente resolver problemas, mas elas também podem criar problemas. Hoje nós temos uma possibilidade infinita de coisas que podem ser feitas a ponto de não podermo acreditar na própria realidade. Podemos construir vídeos com <em>Deep Fake</em> que nunca foram gravados. Quais são as implicações éticas disso?</p>

<p>A culpa dessa postura está no jornalismo tecnológico que se presta a ser uma assessoria de impresa das grandes empresas de tecnologia e não usam o sua capacidade de criticar aquilo que é óbvio.</p>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.avif&quot;}</name></author><category term="Algoritmos" /><category term="Tecnologia" /><category term="Jacques Ellul" /><category term="Sociedade" /><summary type="html"><![CDATA[Existe viés algoritmico na Inteligência Articial? Nesse post eu vou descrever como funcionam as modernas inteligências artficiais e responder que não há como fugir do viés algorítimico!]]></summary></entry><entry><title type="html">Diversidade Cultural</title><link href="https://blog.vepo.dev/posts/diversidade-cultural" rel="alternate" type="text/html" title="Diversidade Cultural" /><published>2021-04-28T00:00:00+00:00</published><updated>2021-04-28T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.vepo.dev/posts/17-00-00-diversidade-cultural</id><content type="html" xml:base="https://blog.vepo.dev/posts/diversidade-cultural"><![CDATA[<p>Eita! Minha submissão foi aceita no #TheDevConf para a apresentação sobre Diversidade Cultural! E agora?! Preciso transformar 20 anos de experência em uma apresentação. O que devo fazer?</p>

<p>Vamos lá detalhar os planos… Primeiro eu devo mostrar que temos sim diversidade cultural em um pais de dimensões continental. Aliás, a distância que eu estou hoje do lugar que nasci, é maior do que de Moscou a Paris! Você trataria com um russo igual como se dirige a um francês? Porque você não se preocupa quando lida com um piauiense?</p>

<p>Como segundo passo devo apresentar algumas dificuldades que são normais em ambiente culturalmente diversos. Nós temos, por natureza, a tendência de se aproximar dos iguais e isso pode impactar muita coisa. Então vou apresentar um conceito muito interessante, mas não da abordagem mais comum. O preconceito linguístico já é um termo bem comum e somos apresentados a ele faz uns 20 anos. Já tentaram até “traduzir” Machado de Assis (sou contra!), mas você já parou pra pensar como ele atua no subconsciente. Como você julga a pessoa sem racionalmente julgar. Vou mostrar exemplos de hoje.</p>

<h2 id="escolhendo-uma-bibliografia">Escolhendo uma bibliografia</h2>

<p>Não é da minha índole apresentar algum conteúdo sem uma boa base. Por isso vou me propor a ler alguns textos.</p>

<p>Vou começar pelo artigo <a href="https://proxy.furb.br/ojs/index.php/rbdr/article/view/3649">Desenvolvimento regional: a diversidade regional como potencialidade</a> de Virginia Elisabeta Etges e José Odim Degrandi. Esse artigo parecer dar uma boa base de como ver as potencialidades de uma região. Nossa cultura TEM QUE SER plural, não podemos homogenizar o Brasil. Se a diversidade cultura fosse visto como potencial e não problema, eu não teria me esforçado por anos para apagar meu sotaque.</p>

<p>Como continuação, vou apresentar uma nova perspectiva do preconceito linguístico. O que o nosso subconsciente construir sob a imagem do outro. Descobri que isso tem muita relevância quando vim um <a href="https://www.instagram.com/p/CNC6QrcDf5q/?igshid=48wtqxk53uf7">post no Instagram</a> sob um personagem do BBB. Que fique claro que nunca assisti esse programa e ne julgo quem assiste, mas minha esposa me enviou porque os comentários sob uma pessoa eram condizentes com os feedbacks que eu recebia nas antigas empresas que trabalhei (<em>antes de apagar meu sotaque</em>). Vou aqui reproduzir um trecho que ele cita de um livro o qual acabei de comprar chamado <a href="https://www.amazon.com.br/gp/product/8579340985?ie=UTF8&amp;psc=1&amp;linkCode=ll1&amp;tag=vepo0f-20&amp;linkId=d4a57a7085e2a42f508b17561b3ca5e5&amp;language=pt_BR&amp;ref_=as_li_ss_tl">Preconceito Linguístico</a> de Marcos Bagno.</p>

<blockquote>
  <p>também existe <strong>o preconceito contra a fala característica de certas regiões</strong>. É um verdadeiro acinte aos direitos humanos, por exemplo, o modo como a fala nordestina é retratada nas novelas de televisão, principalmente da Rede Globo. <strong>Todo personagem de origem nordestina é, sem exceção, um tipo grotesco, rústico, atrasado, criado para provocar o riso, o escárnio e o deboche dos demais personagens e do espectador</strong>. No plano linguístico, atores não nordestinos expressam-se num aremedo de língua que não é falada em lugar nenhum do Brasil, muito menos no Nordeste. (p. 43-44)</p>
</blockquote>

<p>Continua…</p>

<blockquote>
  <p>Porque <strong>o que está em jogo</strong> aqui não é a língua, mas <strong>a pessoa que fala essa língua e a região geográfica</strong> onde essa pessoa vive. Se o Nordeste é “atrasado”, “pobre”, “subdesenvolvido” ou (na melhor das hipóteses) “pitoresco”, então, “naturalmente”, as pessoas que lá nasceram e a língua que elas falam também devem ser consideradas assim…</p>
</blockquote>

<p>Muito provavelmente você não tem ideia da maneira como preconceito pode aparecer, mas vou tentar rapidamente apresentar.</p>

<p><img src="/assets/images/o-beijo-serra-da-capivada.jpg" alt="O Beijo, pintura mais antiga que o homem nas Américas" /></p>

<h2 id="proposições">Proposições</h2>

<p>Por fim, não quero transformar a apresentação em apenas lacração e citações de artigos e livro. Quero que ela tenha um lado prático. Vou me esforçar para que você que a verá saiba como identificar situações onde o preconceito está operando e como podemos reduzir os impactos dele.</p>

<p>Minha cabeça já está a mil hoje. Muita coisa boa será apresentada em apenas 35 minutos.</p>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.avif&quot;}</name></author><category term="Sociedade" /><category term="Cultura" /><summary type="html"><![CDATA[Diversidade cultural realmente importa? Um esboço do que vou falar no TDC Connections 2021]]></summary></entry><entry><title type="html">O Mundo dos Narcisos</title><link href="https://blog.vepo.dev/posts/o-mundo-dos-narcisos" rel="alternate" type="text/html" title="O Mundo dos Narcisos" /><published>2020-11-18T00:00:00+00:00</published><updated>2020-11-18T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.vepo.dev/posts/12-00-00-o-mundo-dos-narcisos</id><content type="html" xml:base="https://blog.vepo.dev/posts/o-mundo-dos-narcisos"><![CDATA[<p><em>— O que você vê quando abre seu Twitter?</em></p>

<p>Essa não é uma pergunta retórica! As Redes Sociais se tornaram o novo espaço de socialização. Há uma nova tecnologia que transforma o espaço, e toda vez que o espaço é transformado as distâncias são atualizadas.</p>

<p>20 anos atrás o espaço de socialização era geográfico. Você era obrigado a socializar com quem estava na fila do pão, com quem estava do seu lado no ônibus ou mesmo com as pessoas que moram com você.</p>

<p>20 anos atrás quando você emitia uma opinião você era obrigado a olhar no olho do outro. O outro não podia ser ignorado, se você o ofendesse, na melhor das hipóteses, você teria que ouvir uma replica.</p>

<p>Agora as distâncias não são mais geográficas, são lógicas. Vivemos em um grafo onde os nós são conectados e desconectados digitalmente. Talvez você não entenda o conceito proposto pelo binômio digital/analógico.</p>

<h1 id="digital-e-analógico">Digital e Analógico</h1>

<blockquote>
  <p>Girando em torno deste sol, a uma distância de cerca de 148 milhões de quilômetros, há um planetinha verde-azulado absolutamente insignificante, cujas formas de vida, descendentes de primatas, são tão extraordinariamente primitivas que ainda acham que relógios digitais são uma grande ideia.</p>

  <p>— <strong>O Guia do Mochileiro das Galáxias</strong></p>
</blockquote>

<p>Esse trecho é genial! E a mesma ideia pode ser aplicada a Redes Sociais.</p>

<p>Quando falamos de coisas Analógicas, podemos assumir que entre duas medidas existem infinitas possibilidades.</p>

<p>Se o termômetro é digital, a temperatura pode ser 32,14159265358979323846ºC, que é ligeiramente maior que 32ºC. Em um termômetro digital a temperatura será 32,1ºC, que é ligeiramente menor que a temperatura real.</p>

<h1 id="relacionamentos-digitais">Relacionamentos Digitais</h1>

<p>Em Redes Sociais, o relacionamento é digital e não analógico. Antes você era obrigado a conviver com quem estava ao seu redor, agora não. Você pode escolher a sua timeline. Você pode remover pessoas dela. Você pode amplificar vozes que não deveriam ressoar ou cancelar vozes que são contrários ao que você pensa.</p>

<p>Com a intensa comunicação, acabamos por escolher apenas as vozes que concordam conosco. Isso acontece porque a socialização e o debate não acontecem somente após o fim de expediente, mas o dia inteiro. O debate sobre política, que acontecia na mesa de bar, agora acontece durante o trabalho e sem nenhum <em>“lubrificante social”</em>.</p>

<p>A hiper-conectividade nos deu a sensação que devemos emitir opinião o tempo inteiro. São opiniões sem reflexão, sem contraditório. O aplauso é praticamente imediato. Enquanto eu escrevia esse texto, postei no Twitter a citação do <a href="https://www.amazon.com.br/guia-mochileiro-das-gal%C3%A1xias/dp/8599296574?__mk_pt_BR=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;crid=1HC5TO146ATBQ&amp;dchild=1&amp;keywords=o+guia+dos+mochileiros+da+galaxia&amp;qid=1605712857&amp;sprefix=o+guia+dos+%2Caps%2C364&amp;sr=8-2&amp;linkCode=ll1&amp;tag=vepo0f-20&amp;linkId=b3d48cd6646a8f07df37c99c5e39ad73&amp;language=pt_BR&amp;ref_=as_li_ss_tl">Guia dos Mochileiros das Galáxias</a> e já tive algumas curtidas, mesmo meu perfil tendo pouca visibilidade.</p>

<p><a href="https://twitter.com/vepo/status/1329056700557561856?s=20"><img src="/assets/images/twitter-guia.png" alt="Tweet Sobre Guia dos Mochileiros" /></a></p>

<p>A pergunta que devemos fazer é se essas ideias são validadas. Ou são apenas elucubrações de uma mente cheia de ideias e com pouco contato com pessoas reais? Se as generalizações feitas são realmente reais. Muitas vezes essas ideias são feitas usando <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Composi%C3%A7%C3%A3o_(fal%C3%A1cia)">composições</a>.</p>

<p>Vou pegar dois exemplos básicos e comuns para explicar, mas isso pode ser aplicado a qualquer ideia.</p>

<ul>
  <li><em>Há universitários maconheiros, eles estudam em universidades federais, logo todo aluno de federal é maconheiro.</em></li>
  <li><em>Há pessoas racistas, normalmente são de classe média, logo todo branco de classe média é racista.</em></li>
</ul>

<p>Já ouviu essa frases?</p>

<h1 id="personas">Personas</h1>

<p>No mundo empresarial existem alguns conceitos que podem nos ajudar. Quando temos alguma ideia de produto, precisamos primeiro validar se essa ideia é válida.</p>

<p>O que significa a ideia ser válida? É ver se ela tem aderência a realidade. Se o desejo que ela se propõe a resolver realmente existe. Muitas Startups vão a falência porque as ideias de seus criadores não refletem a realidade.</p>

<p>Para se validar uma ideia, então se criam algumas personas. Elas não são pessoas reais, mas contém a personalidade de pessoas reais. Todo modelo tem que ser baseado nessas Personas.</p>

<ul>
  <li><em>João é universitário, faz ciências sociais na Unesp, ele não fuma maconha.</em></li>
  <li><em>Pedro é um branco de classe média, ele não é racista.</em></li>
</ul>

<p>Essas personas são construidas a partir de entrevistas com pessoas reais. Essas entrevistas devem ser feitas focadas no problema e não na solução proposta. Em nenhum momento da entrevista eu posso apresentar o problema.</p>

<p>Seria como se eu fosse entender quem é o eleitor do atual presidente, mas em nenhum momento eu perguntaria em quem ela votou e nem colocaria essa informação. Faria perguntas abertas sobre o problema.</p>

<ul>
  <li><em>João é universitário, faz ciências sociais na Unesp, ele crê que o trafico de drogas alimenta o ciclo de violência na sociedade e não usa nenhuma droga ilícita.</em></li>
  <li><em>Pedro é branco de classe média, ele crê que todas as pessoas são iguais, mas ele apoia política de cotas porque entende que no Brasil há dívida histórica devido a escravidão.</em></li>
</ul>

<h1 id="ideias-no-mundo-dos-narcisos">Ideias no mundo dos Narcisos</h1>

<blockquote>
  <p><em>Quando eu te encarei frente a frente não vi o meu rosto</em> <br />
<em>Chamei de mau gosto o que vi, de mau gosto, mau gosto</em> <br />
<em>É que Narciso acha feio o que não é espelho</em> <br />
<em>E à mente apavora o que ainda não é mesmo velho</em> <br />
<em>Nada do que não era antes quando não somos Mutantes</em></p>

  <p>— <strong>Sampa, Caetano Veloso</strong></p>
</blockquote>

<p>O mundo das Redes Sociais é criado baseado em uma curadoria inconsciente. Você vai seguindo e adicionando pessoas que pensam parecido. Logo sua timeline é um reflexo daquilo que você acredita. Ela não reflete a realidade, ela é apenas seu próprio reflexo na água.</p>

<p>O mito de Narciso precisa ser lembrado o tempo inteiro, ele sobrevive desde a Grécia Antiga exatamente porque ele é relevante. A sociedade contemporânea está hipnotizada pela própria imagem, ela só vê a própria imagem. Muitas vezes somos tentado a colocar a culpa nos algoritmos, mas eles apenas potencializam aquilo que já existia desde tempos imemoriais.</p>

<p>Postamos ideias em Redes Sociais e logo vem os aplausos, a concordância. Isso alimenta nosso ego. Lemos e citamos os mesmo autores da nossa timeline, fazemos a mesma critica.</p>

<h1 id="um-chamado-a-sabedoria">Um chamado a sabedoria</h1>

<p>O mundo das Redes Sociais é tentado, mas não está levando nosso mundo a lugar nenhum. Estamos potencializando o atrito, apagando quem pensa diferente, agredindo quem discorda dos nossos ideais.</p>

<p><img src="/assets/images/books.jpg" alt="Livros empilhados" /></p>

<p>Precisamos recuperar a Sabedoria, aquela velha ideia que foi perdida para o conhecimento. O conhecimento é necessário, mas ele pode ser uma armadilha.</p>

<p>Já ouviu a frase <em>“Ganhou a discussão e perdeu a pessoa”</em>. As vezes temos que escutar mais do que falar, entender o porque que a pessoa pensa o que pensa.</p>

<p>Não precisamos ganhar nenhuma discussão, a internet tem que ser o espaço da empatia e do diálogo. Faça mais perguntas do que proponha respostas. Muitas vezes você pode se surpreender do porque algumas pessoas pensam diferente.</p>

<p><a href="https://xkcd.com/386/"><img src="https://imgs.xkcd.com/comics/duty_calls.png" alt="Cartoon Duty Calls do XKCD" /></a></p>

<p>Podemos gastar menos tempo online também. Isso é um pouco difícil em tempos de pandemia, mas devemos valorizar quem tá perto. Estou relendo o livro ]<strong>Cem Anos de Solidão</strong>](https://www.amazon.com.br/anos-solid%C3%A3o-Gabriel-Garcia-M%C3%A1rquez/dp/8501012076?<em>_mk_pt_BR=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;crid=2KIS3OVVRRHBX&amp;dchild=1&amp;keywords=cem+anos+de+solid%C3%A3o&amp;qid=1605712365&amp;sprefix=cem+anos+%2Caps%2C369&amp;sr=8-2&amp;linkCode=ll1&amp;tag=vepo0f-20&amp;linkId=6d73ec9e5c7f4b4ce52ad1430a1bd189&amp;language=pt_BR&amp;ref</em>=as_li_ss_tl). E no primeiro capitulo conta as inúmeras invenções do José Arcadio Buendía, ele sempre estava tendo ideias geniais e gastava seu tempo dentro de um quarta dando vida a suas ideias. Até em que um momento sua esposa fala.</p>

<blockquote>
  <p>— Em vez de andar por aí com essas novidades malucas, você devia era se ocupar dos seus filhos — replicou. — Olhe como estão, abandonados ao deus-dará, como os burros.</p>

  <p>— <strong>Cem Anos de Solidão — Gabriel García Márquez</strong></p>
</blockquote>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.avif&quot;}</name></author><category term="Redes Sociais" /><category term="Narcisismo" /><category term="Tecnologia" /><category term="Sociedade" /><summary type="html"><![CDATA[Por que pessoas boas são segregadas por suas opiniões? Uma breve reflexão sobre a leitura do livro “A Mente Moralista”]]></summary></entry><entry><title type="html">Gentileza gera Gentileza ou por uma Etiqueta Digital</title><link href="https://blog.vepo.dev/posts/gentileza-gera-gentileza-ou-por-etiqueta-digital" rel="alternate" type="text/html" title="Gentileza gera Gentileza ou por uma Etiqueta Digital" /><published>2020-08-18T00:00:00+00:00</published><updated>2020-08-18T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.vepo.dev/posts/12-00-00-gentileza-gera-gentileza-ou-por-etiqueta-digital</id><content type="html" xml:base="https://blog.vepo.dev/posts/gentileza-gera-gentileza-ou-por-etiqueta-digital"><![CDATA[<p>Etiqueta é um péssimo nome. Concordo. Péssimo pela visão de que alguns tem dela, você julgar os outros pela maneira como eles agem. Não quero falar disso, ao contrário, vou usar esse nome que também pode ser chamado de protocolo. Mas protocolo é para algo formal, etiqueta é para a vida cotidiana.</p>

<p>Mas vamos aqui, o que quero dizer é que precisamos de uma etiqueta digital. Assim como algumas empresas tem <em>Dress Code</em>, outra ideia péssima. Mas que nos ajuda a não ver alguém com camiseta regata no trabalho. Obrigado <em>Dress Code</em>.</p>

<p><img src="https://miro.medium.com/max/469/1*U4XGuZn3kwcshoiYzCw1iA.png" alt="Ninguém tá numa corte, talkey?!" /></p>

<p>Tá, mas porque precisamos de uma Etiqueta Digital?</p>

<p>As Redes Sociais são um tecido muito mais diverso do que podemos imaginar e muitas vezes em iterações entre mundos completamente distintos pode haver uma colisão de culturas. Sim, usei o termo colisão, porque é isso que acontece. Você é gentil e o outro te agride.</p>

<p>Você pode se perguntar porque estou escrevendo isso. Fui tentar interagir com uma militante de um movimento que apoio e fui recebido com pedradas. Tive que bloquear uns 10 perfis no meu twitter antes das 9 da manhã.</p>

<h2 id="1-queira-conhecer-o-outro">1. Queira conhecer o outro</h2>

<p>Algumas pessoas falam de preconceito, mas se você assume alguma coisa sobre a outra pessoal, você é preconceituoso. Quando você via interagir com o outro, queria conhecer o outro.</p>

<p>O que estamos vendo no mundo de hoje é assumirmos que todas as pessoas são o tipo médio que sua mente imagina. Mas… não existe tipo médio! Se você simplesmente imagina um tipo médio: branco, classe média, etc… Para! Você está estereotipando!</p>

<p>Pode ser que a pessoa se adeque em muito ao que você imagina, mas simplesmente pare. A não ser que ela emita uma opinião preconceituosa, você não pode supor nada sobre aquela pessoa.</p>

<h2 id="2-creia-que-o-outro-é-capaz-de-fazer-as-melhores-coisas">2. Creia que o outro é capaz de fazer as melhores coisas</h2>

<p>Tal pessoa não consegue raciocinar… As vezes concordo com essa ideia. Mas… assim você não vai conseguir fazer ela pensar. Creia que ela pode pensar como você, apenas está metida em ideias enganosas.</p>

<p>Olha que eu já sofri muito desse tipo de julgamento, como nordestino vivendo em São Paulo, já tive que me reafirmar inúmeras vezes. Eu não sou um porteiro, e eu não duvido que um porteiro pode estar onde eu estou.</p>

<p>Sempre imagine que o outro pode chegar aonde você está. Seja da maneira como ver o mundo, seja das capacidades intelectuais. Só as artísticas que podemos duvidar… pois não esperem que eu desenhe nada! 😉</p>

<p>Cada pessoa tem seus pressupostos, e o problema está nos pressupostos. Não brigue com pessoas, lute contra pressupostos.</p>

<p>Se você partir para cultura do cancelamento, a pessoa vai se isolar na bolha dela e aumentar o ódio. Parabéns, você acabou de incentivar a falta de dialogo.</p>

<h2 id="3-gentileza-gera-gentileza">3. Gentileza gera Gentileza</h2>

<p>Ah o profeta Gentileza… Apagaram tudo… Pitaram tudo de cinza…</p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/mpDHQVhyUrY" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe>

<p>Se alguém entrou em contato com você, dialogue. Se alguém foi grosso com você, bloqueie. Não alimente o ódio, alimente a gentileza. Seja gentil, mesmo que o outro lado não esteja disposto. Não se rebaixe ao nível que você mesmo condena.</p>

<h2 id="4-a-rede-social-não-é-a-realidade">4. A Rede Social não é a realidade</h2>

<p>Do outro lado temos pessoas reais, porém o que vemos nas redes sociais não é real. Isso eu posso te explicar tecnicamente. Ainda vou modelar isso matematicamente.</p>

<p>O que acontece é que Redes Sociais promovem mensagens que há interações. É o modelo de negocio delas. Más as mensagens que promovem interações são aquelas que mexem com nossas emoções. Essa mensagens em sua maior parte serão ou mensagens apelando para uma emocionalidade barata ou para o ódio.</p>

<p>O que quero dizer com isso? As vezes somos tomados por emoções ao ver uma mensagem. “Ah, todos os comentários que vejo sobre tal assunto são negativos”. Calma lá… Todos os comentários impulsionados pelas Redes Sociais são os carregados de emoção. Logo um comentário que “não fez mais que sua obrigação” passará batido!</p>

<p>Caso você assuma pressupostos baseados em comentários em redes sociais, você estará criando uma falácia.</p>

<p><a href="https://www.infoescola.com/filosofia/falacia-da-composicao/"><img src="/assets/images/posts/falacia-composicao.png" alt="Falácia da Composição" /></a></p>

<p>Treine a seguinte frase: <em><strong>Nem todo(a) ________________ é _____________. Repita ela exaustivamente</strong></em>.</p>

<h2 id="5-debata-ideias-e-não-pessoas">5. Debata ideias e não pessoas</h2>

<p>Essa é outra falácia, se chama <em>Ad Hominem</em>.</p>

<p><a href="https://www.significados.com.br/ad-hominem/"><img src="/assets/images/posts/ad-hominem.png" alt="Ad Hominem" /></a></p>

<p>Tal pessoa falou barbaridades? Tal pessoa defendeu um governo indefensável. Vá lá questionar o porque? Faça pergunta básicas:</p>

<ul>
  <li>Mas você crê mesmo que minha etnia é inferior a sua?</li>
  <li>Você crê mesmo que todo nordestino não sabe votar?</li>
  <li>Você crê mesmo que todo homem é machista?</li>
</ul>

<p>E tenha argumentos pra responder:</p>

<ul>
  <li>Isso que você está falando é crime e a ciência já provou que é ignorância.</li>
  <li>Os nordestinos não votaram no palhaço 🤡, ele teve que sair de lá pra ser eleito deputado.</li>
  <li>Machismo é uma cultura que pode ser erradicada.</li>
</ul>

<h2 id="em-suma">Em suma</h2>

<p>Bom, aqui acabei colocando apenas 5 tópicos. Mas isso poderia ser expandido. Vale lembrar que suas redes sociais falam muito sobre você. Quem tá vendo como você trata os outros vai construir pressupostos baseados nos seus comentários. Muito cuidados.</p>

<p>Segue a dica de um livro que li esse ano. É uma excelente técnica que deve ser cultivada!</p>

<p><a href="https://www3.livrariacultura.com.br/vivendo-a-comunicacao-nao-violenta-2112072456/p"><img src="/assets/images/posts/vivendo-comunicacao-nao-violenta.png" alt="Vivendo a Comunicação não Violenta" /></a></p>

<p>Boa sorte!</p>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.avif&quot;}</name></author><category term="Etiqueta" /><category term="Protocolo Social" /><category term="Cancelamento" /><category term="Redes Sociais" /><category term="Sociedade" /><summary type="html"><![CDATA[Precisamos de Gentileza nas Redes Sociais. Alguns pensamentos e dicas….]]></summary></entry><entry><title type="html">Técnicas - III</title><link href="https://blog.vepo.dev/posts/tecnicas-iii" rel="alternate" type="text/html" title="Técnicas - III" /><published>2020-07-28T00:00:00+00:00</published><updated>2020-07-28T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.vepo.dev/posts/22-07-00-tecnicas-III</id><content type="html" xml:base="https://blog.vepo.dev/posts/tecnicas-iii"><![CDATA[<p><em>Este é um resumo da leitura de <a href="https://www.amazon.com.br/Technological-Society-Jacques-Ellul/dp/0394703901?__mk_pt_BR=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;dchild=1&amp;keywords=the+technological+society&amp;qid=1591059850&amp;sr=8-1&amp;linkCode=ll1&amp;tag=vepo0f-20&amp;linkId=77f6dd6ef9ed47ab1c6bdcf4fdd23f28&amp;language=pt_BR&amp;ref_=as_li_ss_tl">The Technological Society</a>.</em></p>

<blockquote>
  <p>Nenhum acontecimento social, humano ou espiritual é tão importante quanto Técnica no mundo moderno. E ainda assim nenhum assunto é tão pouco entendido. Vamos tentar criar um guia para situar o fenômeno Técnico.</p>
</blockquote>

<h3 id="desenvolvimento-histórico">Desenvolvimento Histórico</h3>

<h4 id="técnica-primitiva">Técnica Primitiva</h4>

<p>A Técnica é a atividade mais primitiva do Homem. Não se pode dizer ao certo como foi a sua origem. Mas ela acompanha o homem desde o próprio surgimento da espécie. São técnicas de caça, produção de roupas, pesca, etc…</p>

<p>Podemos traçar dentro da história da técnica uma certa evolução, como um método é transformado em outro e assim evolui. Porém ainda fica a incógnita do Fenômeno da Invenção.</p>

<p>Como os homens domesticaram os animais? Podemos saber quais eram as forças motivadoras? Podiam ser religiosas. Podemos dizer que se cultivavam plantas com algum fim mágico. Porém não podemos afirmar como foi que uma planta foi escolhida como comestível, ou mesmo se tornou comestível.</p>

<p>Mas podemos enfatizar algo, em toda a técnica primitiva há uma ponte que liga o instinto e a técnica com uma aura mística em todo o desenvolvimento subsequente.</p>

<p>Nesse momento histórico a Técnica percorre dois caminhos: o do Produtor e o da Mágica. A Mágica é uma Técnica no estrito senso da palavra. Ela envolve um processo de escolha de materiais, preparação de formulas, orações e rituais com um fim especifico. Quando se encontra uma forma definida de se obter um fim, porque alterar?</p>

<p>A Mágica tem as características da Técnica primitiva, protegem o homem em seu conflito com a matéria. O homem, por se só, é fraco, ele precisa transformar o ambiente para poder sobreviver.</p>

<p>Podemos ver que a Técnica como uma linha evolutiva que resiste até os dias de hoje, porém não tomamos muita consciência Mágica por nossa mentalidade puramente materialista. Ela resiste ainda hoje em Tabus e Proibições, porém teve uma evolução um pouco diferente das Técnicas de produção. Como ela é associada a um povo e uma cultura marcados no tempo, a cada mudança civilizatório é abandonada. Sua transmissão se dá pela espiritualidade de um povo, que é perdida em muito dos casos.</p>

<p>Quando um povo, etnia ou civilização são extintos sua espiritualidade é perdida, porém seus instrumentos são assimilados por outros povos.</p>

<p>Essas duas formas da Técnica primitiva evoluíram de formas completamente distintas. Com a Produção vemos uma evolução crescente durante quase toda a história, porém com a Mágica vemos vários recomeços. A forma de transmitir elas são completamente distintas. Em se tratando de um Machado, podemos claramente decidir qual é a melhor forma de se fazer. Porém se compararmos com a Mágica, há uma forma objetiva de mensurar ela? Obviamente que não.</p>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.avif&quot;}</name></author><category term="Técnica" /><category term="The Technological Society" /><category term="Jacques Ellul" /><category term="Tecnologia" /><category term="Sociedade" /><summary type="html"><![CDATA[Este é um resumo da leitura de The Technological Society.]]></summary></entry><entry><title type="html">O que é Virtual?</title><link href="https://blog.vepo.dev/posts/o-que-e-virtual" rel="alternate" type="text/html" title="O que é Virtual?" /><published>2020-06-07T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-07T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.vepo.dev/posts/15-00-00-o-que-e-virtual</id><content type="html" xml:base="https://blog.vepo.dev/posts/o-que-e-virtual"><![CDATA[<p>Até Janeiro de 2020 virtualização era uma promessa. Mas como toda mudança é dolorosa, a mudança completa só acontece a força e foi pela força que o <strong>Virtual</strong> se tornou uma realidade. Hoje, em apenas 3 meses, quase tudo acontece em espaços virtuais. Mas o que significa ser Virtual?</p>

<h1 id="preconceitos">Preconceitos</h1>

<p>Antes de ir para o real significado da palavra, temos que analisar qual é o conceito anterior que temos com a palavra. Assim como você pode entender a palavra <strong>preconceito</strong> como algo ruim, a palavra não tem nenhuma significação negativa, apenas significa <strong>conhecimento anterior</strong>. Da mesma forma virtual tem várias significâncias, mas em nossa cultura temos que a de <strong>oposição ao real</strong>.</p>

<p>Tivemos em nossa história recente várias experiências de substituição da realidade.</p>

<p>Tivemos a experiência do <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Second_Life">Second Life</a> (2003), que seria uma realidade completamente paralela onde usuários podiam assumir forma e localidades desconectadas do real. Seria possível criar uma nova vida, com relacionamentos distintos, corpos distintos.</p>

<p>Tivemos o advento das Redes Sociais, iniciada em 2002 pela <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Classmates.com">Classmates.com</a> e depois popularizada pelo <a href="https://blog.vepo.dev/posts/a-rede-social-e-a-democracia">Facebook</a>. Nela as amizades e interações são realizadas no espaço do WWW (2000-2010) e posterior por meios de aplicativos de celular (2010-?). Nos anos 2000-10 era bastante comum ouvirmos os termos <strong>amizades virtuais</strong>, em diferenciação as amizades comuns, que se realizavam pelas interações diretas. Posteriormente esse termo foi depreciado, todas amizades começaram a ter a mesma gradação. Já no final dos anos 10, todos os relacionamentos se realizavam por meios de redes sociais, sejam relacionamentos de amizades, trabalho ou mesmo consumo. A Rede Social capturou tudo.</p>

<p>Nos primeiro exemplo vemos o <strong>Virtual</strong> em oposição ao <strong>Real</strong> com a completa desconexão entre ambos. No segundo exemplo, vemos o <strong>Virtual</strong> como um meio de interação do <strong>Real</strong>, que acabou por fim se confundindo com o <strong>Real</strong>. Se você não está na Rede, você simplesmente não existem.</p>

<h1 id="bibliografia">Bibliografia</h1>

<p>Uma das primeiras coisas que devo fazer para refletir sobre o virtual é pesquisar uma bibliografia, e por uma analise rápida encontrei:</p>

<ul>
  <li><a href="https://www.amazon.com.br/que-%C3%A9-virtual-Pierre-L%C3%A9vy/dp/857326036X?__mk_pt_BR=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;dchild=1&amp;keywords=O+Que+%C3%89+Virtual&amp;linkCode=ll1&amp;tag=vepo0f-20&amp;linkId=46e319efe4e6920b1cd61d29584d40d7&amp;language=pt_BR&amp;ref_=as_li_ss_tl"><strong>O Que É Virtual?</strong></a> de Pierre Lévy</li>
  <li><a href="https://www.amazon.com.br/Sociedade-Espet%C3%A1culo-Coment%C3%A1rios-Sobre-Espet%C3%A1culo/dp/8585910178?__mk_pt_BR=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;crid=2DF7T0BUZUQR6&amp;dchild=1&amp;keywords=a+sociedade+do+espetaculo&amp;qid=1591291280&amp;sprefix=a+sociedade+do%2Caps%2C297&amp;sr=8-1&amp;linkCode=ll1&amp;tag=vepo0f-20&amp;linkId=2c72f978c08491376970d0dfb21fc123&amp;language=pt_BR&amp;ref_=as_li_ss_tl"><strong>A Sociedade do Espetáculo</strong></a> de Guy Debord</li>
  <li><a href="https://www.amazon.com.br/cultura-dos-memes-sociol%C3%B3gicos-dimens%C3%B5es/dp/852321979X?__mk_pt_BR=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;crid=8589K7PF5GPK&amp;dchild=1&amp;keywords=meme&amp;qid=1591291586&amp;s=books&amp;sprefix=meme%2Cstripbooks%2C293&amp;sr=1-1&amp;linkCode=ll1&amp;tag=vepo0f-20&amp;linkId=3def10c3bba030c735cfafd5ac3759b0&amp;language=pt_BR&amp;ref_=as_li_ss_tl"><strong>A cultura dos memes: aspectos sociológicos e dimensões políticas de um fenômeno do mundo digital</strong></a> de Viktor Chagas</li>
</ul>

<h2 id="o-que-é-virtual">O Que É Virtual?</h2>
<p>O primeiro questiona bem o que quero refletir, mas de uma outra ótica.</p>

<ul>
  <li>Qual é o significa da palavra Virtual?</li>
  <li>Quais tipos de virtualização é possível?</li>
  <li>Quais virtualizações já ocorreram com o humano</li>
</ul>

<p>Pierre Lévy começa seu livro definindo a palavra virtual, esta vem do latim medieval <em>virtualis</em>, derivado por sua vez de <em>virtus</em>, força, potência. Na filosofia escolástica é o que existe em potência mas não em ato. Assim podemos definir que o virtual não se opõe ao real, mas ele antecedo o real. O virtual não tem relação ao falso, mas é a potência. Um amigo virtual seria uma amizade que tem o poder de se realizar.</p>

<p>A <strong>Atualização</strong> é o movimento de se transformar o virtual em real. Enquanto a <strong>Virtualização</strong> é o movimento de trazer ao real novas possibilidades. Logo, a Virtualização é o movimento contrário a Atualização.</p>

<p>O que vemos no mundo hoje é a criação de novos meios. Os espaços continuam os mesmo, mas novos meios surgiram. A distância entre uma cidade e outra, permanece inalterado, mas o meio de comunicação entre os meios foi reduzido. Assim, para os que tem acesso ao novo meio, as distâncias foram reduzidas, mas para os que não tem acesso as distâncias continuam as mesmas.</p>

<p>Com os novos meios, espaços são rompidos. O trabalhador que anteriormente só realizava seu trabalho no espaço físico deste, começa a trabalhar dentro de casa. O trabalhador que apenas trabalhava enquanto estava no espaço físico do trabalho, começa a ser acessível todo o tempo. Esse é o que o autor chama de <em>Efeito Moebius</em>, que em resumo é a característica de passagem do interior ao exterior e interior e vice-versa.</p>

<p>No tempo corrente temos acontecendo uma série de virtualização. Elas são possibilitadas por novas técnicas de comunicação, farmacológicas e até cirúrgicas. Alguns dizem que a própria biologia foi superada. Não somos mais limitados ao nosso corpo, sexo e genética. Podemos atualizar eles por meios de novas técnicas.</p>

<h2 id="o-espetáculo-como-linguagem">O Espetáculo como Linguagem</h2>

<p>O Século XX foi marcado por uma revolução em uma área até então bem estagnada. Houve a popularização da Mídia. A Mídia ou os meios de comunicação, já existiam no século XIX, mas se tornaram parte do dia a dia de cada cidadão. Isso levou a mudanças quase radicais na cultura, houve a padronização da cultura e com isso um a perca incomensurável da diversidade cultural. Além disso houve o advento do que podemos chamar “A Sociedade do Espetáculo”.</p>

<p>Em resumo, na Sociedade do Espetáculo, as pessoas se relacionam por objetos culturais. A experiência não tem valor algum se não for registrada por um objeto, seja essa uma imagem ou um vídeo. Até os anos 2000 essas relações se davam exclusivamente por meios das <a href="http://web.archive.org/web/20190520074232/https://revistacult.uol.com.br/home/midia-e-poder-na-sociedade-do-espetaculo/">grandes redes</a>.</p>

<p>Mas o surgimento das Redes Sociais trouxeram grandes mudanças. O Real passou a ser Real apenas se registrados nas Redes Sociais, sua experiência não vale socialmente se não estiver registrada, publicada. Houve o advento que dos Influenciadores, pessoas que por meio das redes possuem um publico tão grande que são comparável a grandes meios.</p>

<h1 id="o-virtual-o-real-e-o-fake">O Virtual, o Real e o Fake</h1>

<p>As Redes Sociais e suas interações muitas vezes são classificadas como Virtuais, mas o que podemos ver é a ascensão do Fake. Nas Redes Sociais há uma claro medida de performance, cada interação pode ser classificada e ter seu impacto classificado, seja ela pelo número de visualizações ou pelas reações.</p>

<p>As interações sociais sendo classificadas e tendo sua performance analisadas deixam de ser espontâneas e passam a ser planejadas. Não somente elas, mas todas as experiências que são publicadas em Redes Sociais não são meramente experiências, mas se tornam publicidade.</p>

<p>Com isso surge o risco da criação do Fake. Elementos culturais são criados, não porque experiências foram vividas, mas para criação de experiências falsas com a intenção de colecionar visualizações.</p>

<h1 id="viralização">Viralização</h1>

<p>Nas redes sociais, a informação é propagada de forma orgânica. Alice vê uma postagem de Bob, Alice replica essa postagem e assim Pedro vê a postagem. Em poucos segundos algo que aconteceu, pode chegar ao conhecimento de milhões de pessoas, sem nenhuma curadoria e nenhum filtro.</p>

<p>Informações que antes eram validadas por jornalistas e editores, passavam por filtros editoriais antes de serem publicadas. Hoje são compartilhadas a granel. Nem precisam ser verdadeiras. Bob pode compartilhar uma informação falsa em relação a Alice, e Pedro suporá que é verdadeira.</p>

<p>A viralização foi usada com sucesso em campanhas de divulgações. Tivemos por exemplo o sucesso de <a href="https://web.archive.org/web/20080506062515/http://jovem.uol.com.br/ultnot/ult4334u264.jhtm">Batman: o Cavaleiro das Trevas</a>, sem nenhuma inserção nas grandes mídias em uma época sem uma grande abrangência das Redes Sociais, foi possível alcançar um publico enorme. Uma campanha que antes era cara, se tornou barata com estratégias simples: <em>estacionar o batmovel em uma grande cidade</em>.</p>

<h1 id="o-fake-é-dinheiro">O Fake é dinheiro</h1>

<p>Mas teríamos algum motivo para criar Fakes? Sim. Uma experiência Fake é cuidadosamente criada para se tornar viral, pois visualizações é dinheiro.</p>

<p>As grandes empresas de tecnologia são na verdade grandes empresas de publicidade. Os usuários são <em>clusterizados</em> e expostos a informações cirurgicamente direcionadas a eles, com isso essas empresas não só expõe essa propagandas em seus endereços, elas criaram APIs e ferramentas para que essas propagandas sejam colocadas em qualquer endereços. Assim ao acessar um site de noticias, você pode ver uma campanha de Marketing de uma empresa contratada juntamente com uma grande empresa de tecnologia. A página será paga pela empresa de tecnologia pela quantidade de views. Assim quanto mais views, mais será ganho pela empresa.</p>

<p>Com isso foram criadas algumas técnicas para o aumento de views. Uma delas é o que chamamos de <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Clickbait">ClickBait</a>. O ClickBait pode ser feita pela cuidadosa escolha do título da noticia, este não precisa ter nenhuma relação noticia em si. Outra forma é a separação da informação entre várias páginas, mas esse é apenas usado por páginas duvidosas, enquanto a primeira técnica é usada por grandes meios de comunicação e tá mesmo políticos.</p>

<h1 id="conclusão">Conclusão</h1>

<p>A realidade pode aparecer nas redes sociais como virtual ou como falsa. A informação em um mundo de Redes Sociais não passa por curadoria, assim é difícil confiar se são realmente uma informação. As experiências de usuário também não são confiáveis.</p>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.avif&quot;}</name></author><category term="Internet" /><category term="Tecnologia" /><category term="Jacques Ellul" /><category term="Sociedade" /><summary type="html"><![CDATA[Virtualização é era uma promessa, agora uma realidade. Mas já parou para pensar no que é virtual?]]></summary></entry><entry><title type="html">Técnicas - II</title><link href="https://blog.vepo.dev/posts/tecnicas-ii" rel="alternate" type="text/html" title="Técnicas - II" /><published>2020-06-02T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.vepo.dev/posts/22-07-00-tecnicas-ii</id><content type="html" xml:base="https://blog.vepo.dev/posts/tecnicas-ii"><![CDATA[<p><em>Este é um resumo da leitura de <a href="https://www.amazon.com.br/Technological-Society-Jacques-Ellul/dp/0394703901?__mk_pt_BR=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;dchild=1&amp;keywords=the+technological+society&amp;qid=1591059850&amp;sr=8-1&amp;linkCode=ll1&amp;tag=vepo0f-20&amp;linkId=dfbbbe3a95f60404e508d32fc2a129a2&amp;language=pt_BR&amp;ref_=as_li_ss_tl">The Technological Society</a>.</em></p>

<blockquote>
  <p>Nenhum acontecimento social, humano ou espiritual é tão importante quanto Técnica no mundo moderno. E ainda assim nenhum assunto é tão pouco entendido. Vamos tentar criar um guia para situar o fenômeno Técnico.</p>
</blockquote>

<h3 id="definições">Definições</h3>

<p>Agora que identificamos a Técnica e a Máquina, e que não conseguimos encontrar uma boa definição para Técnica, vamos analisar algumas definições abertas a criticas para as criticando melhorar. Marcel Mauss, um sociólogo que entendeu o problema admiravelmente define: “A Técnica é um grupo de movimentos, de ações geralmente e principalmente manuais, organizados e tradicionais, que se unem para alcançar um fim conhecido, por exemplo, físico, químico ou orgânico.”</p>

<p>Essa definição é perfeita para um sociólogo que estuda sociedades primitivas. Ela remove toda a realidade sobrenatural e mitológica.</p>

<p>Porém ela não pode ser aplicada a Técnicas do mundo moderno. Quando falamos de um Plano Econômico, estamos falando de uma Técnica, mas essa é meramente um trabalho intelectual. Com o predomínio das Máquinas há o surgimento de Técnicas puramente intelectuais.</p>

<p>Estou disposto a aceitar o termo organizado, mas fico resistente com o termo tradicional. Em algumas sociedades as Técnicas vem por tradição, mas elas não permanecem as mesmas. Vão evoluindo de geração em geração.</p>

<p>A Técnica se tornou autônoma, ela não se baseia mais na tradição. Sua evolução é rápida demais a fim de perturbar a antiga tradição. Além disso, os fins não se devem ser limitados a químicos, físicos ou orgânicos. Podemos citar por exemplo a Propaganda que é uma técnica, mas seus fins são morais, psicológicos e espirituais.</p>

<p>Outra definição é a de Jean Fourastié. Ele define o progresso técnico é “o crescimento do volume de produção obtido através de uma quantidade de material ou trabalho humano fixo”. Assim podemos dividir as Técnicas por campo, uma Técnica Financeira irá prover o aumento da produção pelo aumento do capital investido.</p>

<p>Mas a critica que podemos fazer a definição de Fourastié é que nem sempre temos um ganho econômico ou produtivo. Por exemplo a Técnicas de Mastigação baseado na Nutrição ou Técnicas esportivas. Outra critica é que nem sempre a Técnica é aplicada a processos produtivos, podemos citar Técnicas de Guerra, Técnicas Cirúrgicas, etc…</p>

<p>Georges Friedmann começou a definir a técnica de modo abrangente, mas acabou reduzindo tudo a uma questão meramente econômica. E este será o maior problemas da maioria dos cientistas, porque ao analisar a Técnica baseado no método científico, este, será tentando a reduzir o problema a números, limitando assim as possibilidades de analises. Ao temer os termos “arbitrário e subjetivos” eles fogem de julgamentos morais e/ou literários. Como cientistas, estes devem se ater aos números.</p>

<p>Porém grande parte do campo de atuação da Técnica não pode ser reduzida a números e é sobre essa parte que vamos nos debruçar. Se a posição de um cientista se baseia em reduzir um problema a apenas uma variável, seja essa o fator econômico, este deve se limitar a falar apenas dentro do seu reducionismo, deve se limitar aos seus <em>pseudo-problemas</em>. Em muitos casos a posição “científica” consiste em negar tudo que não cabe no método científico.</p>

<h3 id="operação-técnica-e-fenômeno-técnico">Operação Técnica e Fenômeno Técnico</h3>

<p>Técnica em si são meios e conjunto de meios. Nossa civilização é baseada nos meios, e de fato os meios são mais evidentes que os fins, caso contrários estamos falando de idealismos. Mas se fôssemos definir Técnica, com T maiúsculo, apenas assim iríamos ter uma definição muito fechada para o estudo que pretendo fazer. Para isso precisamos definir o que é Operação Técnica e Fenômeno Técnico.</p>

<p>Operação Técnica pode ser definida como qualquer operação executada com um determinado método com o objetivo a ser atingido. O que caracteriza a operação é o método utilizado. Este pode ser mais ou menos efetivo, mais ou menos complexo. Porém a natureza da Operação Técnica será a mesma. O progresso científico vai trazer um melhoramento do método a ser executado, mas há uma continuidade da Operação Técnica, a mesma operação pode ser vista em sociedades primitivas quanto modernas nesta com métodos mais refinados.</p>

<p>Cada operação implica em um conjunto de ações técnicas. Nessas ações o esforço natural e espontâneo é substituído por um conjunto de ações projetadas para melhorar a eficiência. Isso leva a criação de Formulários Técnicos, estes se iniciam por protocolos simples e podem mudar para outros que podem não ser tão complicados, mas são, com certeza, mais eficientes.</p>

<p>Porém podemos adicionar dois fatores a Operação Técnica: consciência e julgamento. Com isso tempos o Fenômeno Técnico. O que diferencia a Operação do Fenômeno Técnico? No primeiro temos uma atitude espontânea, inconsciente e experimental, que se transforma em algo objetivo, voluntário e com conceitos fundamentados.
202
Quando um sociólogo classifica as armas do Povo Zulu, ele o faz de modo diferente que o armeiro Zulu. Um se baseia em conceitos racionais bem fundamentados. O outros vai imitando a natureza e procurando eficiência na evolução da Técnica.</p>

<p>A intervenção do julgamento racional trás óbvias consequências, ela entra em choque com a tradição, pois dá ao homem a visibilidade de novos métodos e experimentações fora da tradição. Ela entra em choque com a tradição ao dar uma grande diversidade de possibilidades. Porém ao encontrar um caminho dentre essas possibilidades também opera da maneira contrária, pois elimina todas as possibilidades exceto uma: a mais eficiente.</p>

<p>A intervenção da consciência dá ao Técnico um caminho claro a seguir. Este acostumado ao pragmatismo, a tradição e instinto, vê a possibilidade de usar novos métodos para objetivos desejáveis.</p>

<p>Essa dupla intervenção produz o Fenômeno Técnico que pode se caracterizado como a busca pelo meio mais eficiente em cada campo. Esse “meio mais eficiente” produz a Civilização Tecnológica.</p>

<p>O Fenômeno Técnico é o foco da nossa sociedade, procuramos sempre o modo mais efetivo de fazer tudo. A Técnica de fazer amizades, a Técnica de nada. Nada é mais natural, tudo tem que se encaixar. Com isso podemos dividir as Técnicas em três grandes tipos:</p>

<ol>
  <li>Técnicas Econômicas são correlatas aos problemas de produção, divisão do trabalho.</li>
  <li>Técnicas Organizacional são correlatas as grandes massas, estado, administração e força policial</li>
  <li>Técnicas Humanas são aplicadas ao homem, podem varia da medicina e genética a propaganda.</li>
</ol>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.avif&quot;}</name></author><category term="Técnica" /><category term="The Technological Society" /><category term="Jacques Ellul" /><category term="Tecnologia" /><category term="Sociedade" /><summary type="html"><![CDATA[Este é um resumo da leitura de The Technological Society.]]></summary></entry><entry><title type="html">Técnicas - I</title><link href="https://blog.vepo.dev/posts/tecnicas-i" rel="alternate" type="text/html" title="Técnicas - I" /><published>2020-06-01T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.vepo.dev/posts/22-07-00-tecnicas-i</id><content type="html" xml:base="https://blog.vepo.dev/posts/tecnicas-i"><![CDATA[<p><em>Este é um resumo da leitura de <a href="https://www.amazon.com.br/Technological-Society-Jacques-Ellul/dp/0394703901?__mk_pt_BR=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;dchild=1&amp;keywords=the+technological+society&amp;qid=1591059850&amp;sr=8-1&amp;linkCode=ll1&amp;tag=vepo0f-20&amp;linkId=77f6dd6ef9ed47ab1c6bdcf4fdd23f28&amp;language=pt_BR&amp;ref_=as_li_ss_tl">The Technological Society</a>.</em></p>

<blockquote>
  <p>Nenhum acontecimento social, humano ou espiritual é tão importante quanto Técnica no mundo moderno. E ainda assim nenhum assunto é tão pouco entendido. Vamos tentar criar um guia para situar o fenômeno Técnico.</p>
</blockquote>

<h3 id="máquinas-e-a-técnica">Máquinas e a Técnica</h3>

<p>É um erro afirmar que Máquina e Técnica são termos intercambiáveis. A Máquina veio antes da Técnica, e é a puramente Técnica. Mas a Técnica é algo mais que a Máquina. A Técnica penetra na vida humana.</p>

<p>A Máquina é fria e o homem não consegue se adaptar a ela. A Técnica vem para moldar o homem, para fazer ele aceitar a Máquina. Hoje, no mundo moderno, o homem vive em espaços menos humanos que antes. A Técnica fez ele se adaptar ao espaço moderno. A Técnica integra o homem a cidade e a máquina.</p>

<p><em>A Técnica transforma tudo o que toca em Máquina.</em> A Técnica evita o choque e eventos sensacionais, o homem não é adaptável ao mundo do aço, mas a Técnica faz ele se adaptar.</p>

<h3 id="ciência-e-a-técnica">Ciência e a Técnica</h3>

<p>Alguns afirmam que a Téxnica é a aplicação da Ciência. Estes estão errados.</p>

<p>A Técnica vem antes da Ciência. Mesmo considerando a Ciência como surgida na Grécia Antiga, já havia Técnica no Oriente. Logo esta é mais antiga.</p>

<p>Elas não podem nem se correlacionar entre causa e efeito. Por exemplo, vemos que no caso do Motor a Vapor, a Técnica surgiu antes Ciência. Já haviam Máquinas produzidas, mesmo sem uma explicação formal para o fenômeno existente. Há uma diferença de dois séculos entre o domínio da Técnica e o entendimento científico. Temos também o exemplo contrario, no caso da Penicilina, foi descrito cientificamente seu efeito, mas por falta de uma Técnica para produção, esta não podia ser usada. Aqui falaremos sobre Técnica mais do que sobre Ciência.</p>

<h3 id="organização-e-a-técnica">Organização e a Técnica</h3>

<p>Organização é o processo de designar atividades a indivíduos, ou grupos, para atingir objetivos predeterminados de maneira eficiente e econômica. Ela leva a padronização e a racionalização da vida economicamente e administrativamente. A padronização cria impessoalidade, tudo gira ao redor de métodos e instruções ao invés de indivíduos.</p>

<p>Com o advento da Organização, a Técnica passa a ser aplicada a vida ordinária, se tornando onipresente em todas as esferas da vida.</p>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.avif&quot;}</name></author><category term="Técnica" /><category term="The Technological Society" /><category term="Jacques Ellul" /><category term="Tecnologia" /><category term="Sociedade" /><summary type="html"><![CDATA[Este é um resumo da leitura de The Technological Society.]]></summary></entry><entry><title type="html">The Internet is FREE!</title><link href="https://blog.vepo.dev/posts/the-internet-is-free" rel="alternate" type="text/html" title="The Internet is FREE!" /><published>2020-05-30T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-30T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.vepo.dev/posts/15-41-00-the-internet-is-free</id><content type="html" xml:base="https://blog.vepo.dev/posts/the-internet-is-free"><![CDATA[<p>Há uma máxima que diz em Inglês “A Internet é Livre”. É engraçado como em Inglês a palavra Livre é a mesma de Gratuita e muitos prefeririam uma Internet Gratuita. Vou descrever o que significa uma internet livre e o porque liberdade é melhor que gratuidade.</p>

<h2 id="os-primórdios">Os Primórdios</h2>

<p>A Internet surgiu dentro do Departamento de Defesa dos EUA, sua primeira versão era conhecida como ARPANet (1969). A intenção da ARPANet era criar uma rede de computadores que sobrevivessem a um ataque. Vale lembrar lembrar que era o auge da Guerra Fria e que realmente havia a iminência de um ataque Russo aos EUA. Logo uma das prerrogativas básicas dessa rede é que não devia ser centralizada e nem controlada.</p>

<p>A história da Internet é descrita em detalhes pela <a href="https://www.internetsociety.org/internet/history-internet/brief-history-internet/">Internet Society</a>. Um dos pontos principal dessa história é o Papel da Documentação. A Internet se tornou um padrão largamente usado por é baseada em Protocolos e não em Serviços. Cada protocolo é proposto por uma RFC (Request For Comments).</p>

<p>Você pode estar lendo esse texto por um Navegador, há navegadores de vários fornecedores de software e todos eles funcionam da mesma forma por causa da documentação. Temos a <a href="https://tools.ietf.org/html/rfc2616">RFC2616</a> definindo o protocolo HTTP 1.1, que é basicamente como essa informações chegaram ao seu navegador. Essa informação é renderizada pelo padrão <a href="https://www.w3.org/TR/html52/">HTML 5</a>.</p>

<h2 id="protocolos-vs-serviços">Protocolos vs Serviços</h2>

<p>Protocolo é a descrição formal de um serviço. Quando há um protocolo definido, tanto o servidor como o cliente podem ser implementados livremente. É por isso que quando vai se criar uma página Web, não é necessário pagar nada a quem criou o servidor Web. Seu padrão é aberto, qualquer desenvolvedor pode criar um servidor Web. Assim como qualquer desenvolvedor pode criar uma navegador Web.</p>

<p>Quando falamos de Serviços, podemos tanto falar de servidores de protocolos aberto, quando de servidores de protocolos proprietários. Por exemplo, há aplicativos de troca de mensagens nos celulares em que o protocolo não está disponível para acesso ao publico. Um cliente WhatsApp não pode interagir com um cliente Telegram, não conhecemos o protocolos e muito menos os servidores dessas aplicações. Este são Serviços.</p>

<p>Quando temos um Protocolo, podemos ter a liberdade de escolher fornecedores de Serviços. Quando temos apenas um Serviços, somos refém da empresa que o criou. Uma Internet baseada em Protocolos é uma Internet livre. Já uma internet baseada em Serviços não é uma Internet livre! Qualquer afirmação do fornecedor desse serviço deve ser aceita como um passo de fé.</p>

<h2 id="como-temos-um-canal-de-comunicação-realmente-seguro">Como temos um Canal de Comunicação realmente seguro</h2>

<p>Nos últimos anos, a segurança da informação esteve em discussão. Alguns aplicativos de mensagem garantem que as conversas são criptografadas, tivemos o vazamento de e-mails da então Secretária de Estado dos EUA, tivemos vazamento de conversas de procuradores brasileiros. A pergunta que quero levantar é: como podemos ter um meio 100% seguro?</p>

<h3 id="como-funciona-a-criptografia">Como funciona a Criptografia?</h3>

<p>A Criptografia não é algo novo, existe desde Roma. Em Roma, havia a Cifra de Cesar em que era aplicado um valor a cada caractere transformando a mensagem. Em linhas gerais, a criptografia ainda funciona da mesma forma.</p>

<p>Para descrever vamos estabelecer os personagens. Alice e Bob querem se comunicar, e para isso vão usar Pedro como mensageiro. Alice e Bob, sem o conhecimento de Pedro, decidem qual será o método de criptografia aplicado as mensagens e qual será a chave de criptografia. Depois Alice escreve a mensagem, aplica o método de criptografia usando a chave e com isso é gerada a mensagem criptografada. Esta mensagem é enviada por Pedro. Bob ao receber a mensagem, deverá usar o método de criptografia para obter a mensagem original.</p>

<h3 id="a-criptografia-é-segura">A Criptografia é segura?</h3>

<p>Então o que a criptografia garante? Que o meio de comunicação é seguro. Assim se você enviar uma mensagem para um amigo, ela não poderá ser lida por alguém que estiver escutando na rede. Mas isso não garantirá que a mensagem não seja lida por outras pessoas. Usando aplicativos não temos acesso aos protocolos envolvidos, nem ao meio de armazenamento dessa mensagens e nem conhecemos o caminho que nossa mensagem percorre. Em um dos exemplos de falhas, o Telegram tinha todas as mensagens armazenadas em um servidor que podia ser facilmente acessado.</p>

<p>Para a criptografia ser realmente segura temos que garantir que entre Alice e Bob não existam intermediários e temos que conhecer o protocolo e o canal.</p>

<h1 id="a-internet-gratuita-mas-sequestrada">A Internet gratuita mas sequestrada</h1>

<p>Até os anos 200 a Internet era livre, os servidores de conexão nos davam acesso com IP fixo e com isso poderíamos criar serviços nossos. Nessa época empresas poderiam nascer literalmente em garagens. Mas com a evolução de uma internet baseada em serviço ela começou a ser sequestrada.</p>

<p>Entre 2005 e 2013 por exemplo, o Google tinha um produto chamado <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Google_Reader">Google Reader</a>, com ele podíamos realmente nos manter atualizado de todas as nossas leituras online. O consumo de conteúdo era feito diretamente nos sites através do <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/RSS">RSS</a>, este por fim nos provia a informação de toda informação nova que acontecia.</p>

<p>Ironicamente o Google Reader foi descontinuado logo após a criação do <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Google%2B">Google+</a>, a segunda rede social do Google. Logo depois houve um declínio das aplicações de RSS. Hoje nem se ouve mais falar desse protocolo, tornou-se irrelevante.</p>

<p>Mas fica a pergunta, quem nos atualiza? O serviços! Logo podemos fazer algumas perguntas a esses serviços:</p>

<ol>
  <li>Somos informados de todas as informações?</li>
  <li>Essas informações que nos são providas passam por alguma curadoria?</li>
  <li>Quem tem acesso ao que eu ando lendo?</li>
</ol>

<p>Todas essas perguntas são relevantes, porque elas limitam a nossa liberdade.</p>

<p>Hoje a internet pode ser muito mais gratuita do que era 20 anos atrás, mas ela não é livre. Qualquer informação que você consome é monitorada. Você é monitorado. Você é um produto a venda para Empresas, Partidos Políticos e Governos.</p>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.avif&quot;}</name></author><category term="Internet" /><category term="Tecnologia" /><category term="Jacques Ellul" /><category term="Sociedade" /><summary type="html"><![CDATA[Um breve histórico sobre a liberdade e valor dos serviços de Internet.]]></summary></entry></feed>